<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>集智 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/tags/%E9%9B%86%E6%99%BA/index.xml</link>
    <description>Recent content in 集智 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/tags/%E9%9B%86%E6%99%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>集智计算读书会</title>
      <link>https://chengjun.github.io/note/2015-08-06-readingclub/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/note/2015-08-06-readingclub/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2008年，我离开兰州，到北京大学读传播学的硕士。我很难想象自己还会踏入与计算紧密相连的科学。在北京的两年里，我通过豆瓣认识了集智俱乐部。与其他豆瓣小组不同，集智以读书会和各种线下活动闻名，北京各个高校不同专业的学生通过集智活动而认识。通过集智我了解到了复杂性科学和它的圣地：圣塔菲研究所，并读了《歌德尔、埃舍尔、巴赫》、《复杂》、《链接：网络新科学》、《组成轮》等各种书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个时候，复杂网络研究开始席卷社会科学，尤其是传播学。集智的活动从各个方面开启了我对于计算社会科学的另一种认识。虽然集智关注的视野横跨里很多学科，在北京经常举办线下活动（很长一段时间里是在三号会所），对于北京以外的地方，集智往往是因为多主体建模而为外界所知。我也是在北师大的一次暑期活动里，听jake讲解了多主体建模的方法。因为集智，我知道了walfram和mathematica；还以集智成员的身份去清华旁听了一个mathematica的国籍会议。虽然时光短暂，我非常喜欢集智读书会的组织形式和传播复杂性科学的使命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年夏天，我硕士毕业，前往香港城市大学读博。在读博的过程中，计算社会科学的研究范式开始被普遍接受。我觉得自己应该选择一个最贴近复杂性研究的社会科学研究。我去读了per bak的《how nature works: the science of self-organized》。我觉得自己应该去研究扩散，于是选择了以信息扩散作为自己的研究主题。大多数博士论文都是一个痛苦挣扎的过程，我的也不例外，为了能够收集所需要的数据，我开始学习使用r和python编程，开始更加系统地学习网络科学的研究视角。在这短短的四年里，大数据开始成为时代的关键词，数据新闻、计算广告开始成为计算机与传播学直接交叉的领域。基于数据的网络科学研究和基于计算机模拟的多主体建模，以及其它各种研究视角不断得启发我们去思考传播学的研究，于是一个我们发明了一个新词：computational communication，翻成中文就是计算传播。一开始我对这个词并不满意，后来计算士觉得这词不错，能概括我们的研究路径。于是我们的一个谷歌的邮件组就使用来这个作为名字。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;时光荏苒，转眼间我在香港呆了四年，2014年博士毕业了，我不想去北上广这种大城市，又想离家近，就选择了来南京，就职于南京大学新闻传播学院。学院老师比较支持传播学可计算化的思路，于是我们成立了一个计算传播学实验中心。相对于香港匆忙的生活而言，大陆的高校多了很多书卷气。我便常常怀念集智聚乐部的读书会。恰逢jake和计算士邀请我加入集智科学委员会。据jake讲，科学委员会成员可以集智的名字举办读书会，我想这是一个好机会。就串掇来身边的朋友搞一个周六下午读书的活动。因为我们的活动场地是计算传播研究中心的实验室，就在南大鼓楼校区的费彝民楼，我自己也是计算传播研究中心的成员，就萌生了结合两者的所长，组办一个名为“集智计算读书会”的活动。于是，我发邮件咨询jake，咨询他的同意后，我们的读书会就算正式成立了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一本书选的是米歇尔的《复杂》，她是侯世达的学生，在圣塔菲的时候做了一个系列讲座，整理完善出版了一本书就取名为《复杂》。本书的架构比较简单，主要分成三个部分：第一个部分介绍复杂性科学的历史和概念；第二部分介绍计算机模拟的方法；第三部分介绍网络科学。我想这是像社科和人文学科介绍复杂性科学的好书，比较适合入门，虽然浅显，寓意悠远。于是，第一次活动就这样开始了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
