<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生活 on </title>
    <link>https://chengjunwang.com/en/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml</link>
    <description>Recent content in 生活 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/en/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>生活的欲望</title>
      <link>https://chengjunwang.com/en/note/2015-11-18-fighting-life/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/en/note/2015-11-18-fighting-life/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;今天发现github发布的新的repo页面布局，果断采用了，然后发现，居然可以new file。不必每次在线下写了。很棒！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;矛盾的路&#34;&gt;矛盾的路&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;沉寂了挺长的时间，我主要是对于自己感觉非常失望，为什么自己就不能写出东西来了呢？这是一个非常让我恐惧的事情。我没有了每天伏案写作的心情，总是非常急切的、急功近利的想要有一个收获。这是非常不妥当的事情，我也一度非常反感。有时候，可能是因为我对世俗的top的东西追求太多，受到打击后就突然失去了兴趣，或许是因为自己在那个方面实在是做不出什么自己觉得牛逼的东西。算了，算了。就不搞了。于是这么一个过程下来就开始逐渐陷入了世俗的泥沼。另一方面，自己的内心有一个声音说：你不能这样。你要纯粹，所以想要厚积薄发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又一次看了一个人的cv。感觉他很纯粹，一点一点地磨出了自己的道路。于是乎，在深圳的时候，我问自己：你想蝇营狗苟，胡乱做一些论文了此残生吗？我突然觉得不愿意。于是告诫自己说：我要走另外一个方向。一条孤独的、充满了挑战的路。我不想尝试那些low一些的期刊？不是吧。是一种惰性。就是找一个容易的事情做，但是不想再面对那些我自己觉得繁琐得没有意义的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换一个方向并不容易，因为要非常辛苦的学习新东西，但是哪一个是自己的呢？都没有深入进去有什么意义呢？自己的贡献在哪里呢？所以这个过程最折磨人。计算士给我最大的忠告是：学会publication fight。要活下去，publication fight是持之以恒地做事情的一个很好的训练。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015盘点&#34;&gt;2015盘点&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;女儿米粒&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;我的2015最大的收获当然是女儿米粒了。米粒的降生改变了我很多看法，比如我开始觉得中国的小朋友也让人觉得可爱。我之前不喜欢小朋友，或许因为我本质上是一个自私的人。一心追求的是内心的思考，而不是群体的利益。这么多年，除了在学校里报销的时候，我变得越来越没有锋芒，学会了妥协。学会了要关心社会。这是生活教给我的。我有点像眉间尺，没坚持啊。第一次发现。后来我发现歪果仁的小朋友真漂亮，像洋娃娃。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成为集智的集核成员并与计算士更多合作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始教书《计算传播学导论》、《数据新闻》、《计算广告》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;合著的书《社交网络上的计算传播学》出版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习生存&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;开始被迫去参加大陆的学术会议，与人交往，带学生做东西。一切都是那么消耗时间，总之，我不能够停下来。我自己浪费了很多时间，其实我自己的空闲时间还是不少的，但是很零碎，很多就被我浪费了。这很可惜。我的生活就像没有磨合好的电脑键盘，仿佛一切都是那么不如意。要练习好久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这周末参加了教师资格考试，感觉自己好久没有写字这么快、这么多了。人都有点生锈了。另外，南京大学普通话考试报名网页：&lt;a href=&#34;http://chin.nju.edu.cn/ndxt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://chin.nju.edu.cn/ndxt/&lt;/a&gt; 我读英文书也是一样，磕磕巴巴。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;欲望-欲望-欲望&#34;&gt;欲望、欲望、欲望&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人必须要有追求，知道自己在干什么，知道自己想干什么。这样活着才不会随波逐流。所以，人老了总是顽固的，因为经过了生活的打磨，他已经知道必须能面对残酷的生活了。我以前活的太寡淡，一旦受挫就容易丧失斗争的欲望，陷入无休止的早上赖床、晚上娱乐的困境。记得又一次，一个博士生说：发文的感觉太刺激了。我自己读硕士的时候，拟合并且绘制了一个交互作用，感觉到的是巅峰体验。后来，自己发了一篇小文章，也有点这个感觉，感觉这种感受久违了，好久不曾有了。所以，自己要振作。不能老是听评书、吃饭、碎觉、看剧。混吃等死是最痛苦的，等来的只有对于自己的不信任。要活的有力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望自己：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;每天能专心写作两个小时&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学车&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学会拒绝&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;保持动力-keep-motivated&#34;&gt;保持动力 KEEP MOTIVATED&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NO FEAR, NO DISTRACTION 持之以恒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KEEP HUNGRY, KEEP FOOLISH, KEEP MOTIVATED 只有心存欲念，才能自我克制，戒除贪欲、不耻下问、保持动力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Follow your logic&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>无钱无闲</title>
      <link>https://chengjunwang.com/en/note/2015-01-27-no-money-no-time/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/en/note/2015-01-27-no-money-no-time/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b9/TheProductSpace.png&#34; alt=&#34;Image Title&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在长沙呆了几天，经历了一次生病，主要问题是白天吃多了晚上睡不着，被子太小冻着了。之后，邮寄完东西，拖着两个大行李箱带着暮白回到了南京。各种事情都被落下了。程序依旧没有写，一月的论文还砸在手上。今天吃完午饭，我就出门了，来到了办公室。刷了一会邮件。痛恨自己的拖沓，一定要完成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;女儿&#34;&gt;女儿&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;暮白不喜欢吃荤腥，牛奶也不喜欢，鱼也不喜欢，非常奇怪，大家都觉得会生女儿。我想，生女儿也是好的。不过照顾老婆孩子的确辛苦，至少要每天去买菜，洗菜，炒菜，洗碗。所以时间非常宝贵。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;无钱&#34;&gt;无钱&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;早上出门查了下新办的工资卡，分文没有。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;没有时间&#34;&gt;没有时间&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;一天做三顿饭，基本上就没有什么时间了。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;睡眠&#34;&gt;睡眠&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;可惜最近暮白管的紧，我的睡眠往往从十点就开始了。看电影电视什么的太奢侈了。我深感力不从心。每天做家务的好处是我的做菜的速度开始变快一点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;怎么样管理时间呢？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;总是要工作才对&#34;&gt;总是要工作才对。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;昨天鼓足勇气，跟lingfei聊了下，从写那个复杂巨大的推荐系统的压力中暂时舒缓了出来。我不得不说我没有做那么大的事情的规划。只想做一些小的事情。于是聊到了抓取谷歌学术的事情，我很感兴趣，在mac上装了一个conda软件包。使用ipython notebook写程序，感觉挺好的。做到昨晚12点钟，终于写完了主干部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;结果发现无法连成大的社会网络，主要的原因恐怕是手工添加，很多人疏于管理。于是，睡觉的时候就想着把它可视化出来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我写了关于路遥和王小波抽烟和疯狂工作的故事。恰逢厚夫写的《路遥传》出来，就有了一篇介绍路遥的文章《路遥：倒在干渴的路上》。这篇文章给了我很多触动。我很能理解很多人为什么要抽烟。因为强人的基因在每一个人的血液里都有，但是我们没有驾驭它的耐心和能力。所以往往把一些事情看得太认真，不能超脱，受其所困，为其所苦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;仪式感&#34;&gt;仪式感&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;抽烟是为了维持一种庄严的感觉。所以抽贵的烟就可以理解。但是烟这个东西却不好，因为它严重地伤害人的呼吸系统。虽然可以进入血液麻痹神经，却过于猛烈。所幸我的体质不适合抽烟。喝茶是一种生理需要，饮酒是一种精神需要。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;酒壶是必须的&#34;&gt;酒壶是必须的&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与抽烟类似的就是饮酒。饮酒的历史或许更漫长，所以人的接受也会好一点。酒一样可以麻醉人。让人高兴，只不过，酒不太容易像烟那样作为社交的工具。抽烟的人站在一个犄角旮旯里就可以反思自我。喝酒的人却要随身准备一个酒壶？&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;喝红酒&#34;&gt;喝红酒&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我提倡饮红酒，因为可以微醺。却不至于像白酒那样过于甘冽。红酒多半是不好喝的，恰如烟多半是不好抽的。很多时候，玻璃杯倒上一点，仅此而已。像一个催化剂，催动你去一个地方，写一些东西。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;开学了&#34;&gt;开学了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;寒假很短暂。一下子就开学了，每天都有忙不完的事情，忙着开会做计划，忙着审阅各种东西。写基金申请耗费了一个寒假，中间紧紧做了一个python的&lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi/scholarNetwork/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;package&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让自己手忙脚乱的一件事情是备课。也许是因为自己的期望过高，所以并不容易沉下心来做一些东西。在客厅里看电视也往往非常消耗时间。新的学期一定要加油。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;学期结束了&#34;&gt;学期结束了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;转眼之间，这个学期结束了。下半年已经义无反顾地开始了。这是我第一次如此系统地给人上课，只能说自己在这条道路上苦苦求索。因为是新课，所以有很多自由探索的部分。还逼着自己去认真看了计算语言学的书。但是我对于其中很多模型的实现并不看好。很多常用的算法并没有成体系地采用现代的变成语言表现出来，很大程度上都是说有一个什么软件可以做。这样很不好。而反观软件呢，比如nltk，则关注的都是非常基础的东西，对于高级一点的应用反而没有涉及。所以，这一部分不适合用来讲课。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;课比天大-课不重要&#34;&gt;课比天大，课不重要？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;课比天大，不能开天窗。另一方面，上课就只是上课，上课不是搞研究，所以不必投入太多精力。在国外，teaching是一个老师谋生的手段，做得略好些，但课讲不好学生不喜欢而已，这一点跟大陆一样。下一个学期有两门课，其中一门继续讲Kleinberg那本书，但是博弈论部分的用处实在是有限。但是，广告部分又和拍卖理论紧密相关。数据新闻，每次只需要讲一节课，第二节课要留个学生练习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;github的组织和team很适合课堂教学。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
