<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>信息扩散 on Academic</title>
    <link>https://chengjunwang.com/zh/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%89%A9%E6%95%A3/</link>
    <description>Recent content in 信息扩散 on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chengjunwang.com/zh/tags/%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%89%A9%E6%95%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>使用R模拟网络扩散</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2014-02-28-simulate-network-diffusion-with-r/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2014-02-28-simulate-network-diffusion-with-r/</guid>
      <description>与普通的扩散研究不同，网络扩散开始考虑网络结构对于扩散过程的影响。
这里介绍一个使用R模拟网络扩散的例子。基本的算法非常简单：
 生成一个网络:g(V, E)。 随机选择一个或几个节点作为种子（seeds）。 每个感染者以概率p（可视作该节点的传染能力,通常表示为$$\beta$$）影响与其相连的节点。  其实这是一个最简单的SI模型在网络中的实现。S表示可感染（susceptible）, I表示被感染（infected）。SI模型描述了个体的状态从S到I之间的转变。因为形式简单，SI模型是可以求出其解析解的。考虑一个封闭的群体，没有出生、死亡和迁移。并假设个体是均匀混合的（homogeneous mixing),也就是要求个体的地理分布均匀，且被感染的概率也相同(T. G. Lewis, 2011)。那么β表示传染率（transmission rate)。SI模型可以表达为：
$$\frac{dS}{dt}=-\beta SI$$
$$\frac{dI}{dt}=\beta SI$$
且满足 I + S = 1，那么以上方程$$\frac{dI}{dt}=\beta SI$$可以表达为：
$$\frac{dI}{dt}=\beta I(1-I)$$
解这个微分方程，我们可以得到累计增长曲线的表达式。有趣的是，这是一个logistic增长，具有明显的S型曲线（S-shaped curve）特征。该模型在初期跨越临界点之后增长较快，后期则变得缓慢。 因而可以用来描述和拟合创新扩散过程（diffusion of innovations）。
当然，对疾病传播而言，SI模型是非常初级的（naive），主要因为受感染的个体以一定的概率恢复健康，或者继续进入可以被感染状态(S，据此扩展为SIS模型)或者转为免疫状态（R,据此扩展为SIR模型）。 免疫表示为R，用$$\gamma$$代表免疫概率（removal or recovery rate)。对于信息扩散而言，这种考虑暂时是不需要的。
第一步，生成网络。
require(igraph) # generate a social graph size = 50 # 规则网 g = graph.tree(size, children = 2); plot(g) g = graph.star(size); plot(g) g = graph.full(size); plot(g) g = graph.ring(size); plot(g) g = connect.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“众说纷纭”抑或“一言九鼎”？——以卡扎菲官邸攻陷事件在新浪微博上的信息扩散为例</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2011-08-22-gaddafi-diffusion/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2011-08-22-gaddafi-diffusion/</guid>
      <description>本文载于《传媒透视》
作者：王成军、张昕之 （作者皆为 香港城市大学 媒体与传播系 博士候选人）
2011年8月22日，利比亚反对派军队攻占卡扎菲官邸。初传卡扎菲被击毙，后又有消息称，卡扎菲实已经密道逃亡，截止本文完成之时（8月27日），仍无其最新下落。
如今微博已成为普通受众获知新闻、分享内容、沟通友人的重要渠道。利比亚内战一事在微博上迅速成为热门话题。然而微博用户众多，每个人的职业、地域、社会经济地位、社会网络、认知水平乃至动机，均有参差。尽管每个人用户都看似卷入了对重大事件的讨论，但是其发言的“质量”（如逻辑、可信度等）值得商榷。同时，微博有“V认证”以标识媒体工作者、社会名流、公共知识分子等人。这些人或因粉丝众多、或因观点犀利、或因独家爆料，其发言常被众多用户转发或评论，比起普通用户的“众说纷纭”，可谓“一言九鼎”。那么，事件发生后，在一个特定的微博用户群中，究竟是每个人平等参与了新闻的讨论和扩散抑或仅有几个活跃用户推进参与讨论的过程？新闻的信源与信息发布者之间、活跃用户与其粉丝之间、粉丝与粉丝之间——的互动关系在某个特定时间段表现为何种形式？
为回答以上问题，作为一个探索研究，本文采用新浪微博API，抓取短短4分钟内（2011/8/22 15:06—15:10）所有新浪微博上对于卡扎菲官邸攻陷事件的信息发布、转发、评论，共计738条微博。四分钟的信息流，处于信息扩散阶段的一个短暂的瞬间，因而无法窥见整体层面的信息扩散规律。但因所采集的数据为随着时间有规律增长的宏大信息流的片段，同样可能起到窥一斑而见全豹的目的，其独特意义在于：海量数据流给信息处理和网络抽样带来巨大挑战，面对庞大的关系数据，传统统计方法不再适用；了解瞬间的数据流的特点是理解海量信息流的基础。本文从“瞬间数据流”的整体（而非样本）出发，探究其内在特点，可为网络舆论研究提供新视角。抛开技术的细枝末节，我们有四个重要发现:
##发现一：自发性信息推荐群体的出现：从“自说自话”到“信息推荐” 738条微博信息中，转发的内容达262条，占三成，剩余约三分之二为原创新内容（476条）。主动的受众积极地转载来自其他渠道的信息。例如，其中有152条微博带有网络链接，30条提及电视台，26条提及路透社，23条提及齐鲁晚报。这表明有一个活跃的、自发性的“信息推荐群体”存在着，他们看似“自言自语”的原创微博发挥着信息推荐的作用。
##发现二： “一言九鼎”的“舆论领袖” 在短短4分钟内，就有44条帖子被转发262次，平均每条帖子被转发6次。最多的一条帖子——华尔街日报关于卡扎菲倒、油价可能上涨的消息,在四分钟内被转发了43次；该消息发布于本研究抓取数据一个小时前的14:18， 一个小时中累计被转发290次，被评论105次。四分钟内转发数量超过9条的微博客用户，主要为媒体、媒体评论人，几乎全是加V的新浪认证用户（只有 “愤青3D”例外），并具有超过百万的粉丝数量。转发情况如图1。
图 1 微博用户及其微博被转发次数（Top 10）
##发现三：活跃的信息转发者：多次转发同一条信息的个体 本文分析了信息转发的网络关系，该有向网络由99个节点构成，拥有262条边，然而出乎意料的是这仅仅构成了一个稀疏的信息扩散网络：该网络的网络密度仅为0.027。网络密度衡量的是网络中真实存在的边与可能存在的边的数量的比值，本转发网络密度(0.027)低于期望值（0.054），说明有些节点之间存在多条链接，即某一个特定人物发布的某一条重要的信息，被“同一个转发者”多次转发。比如新闻评论人李承鹏所发的一条微博在4分钟内被转发15次。这15次并非被15个人“一人转发一次”，而是其中被一个ID为“古火拉兹-五毛”的人转发高达9次之上，剩下的几次由另两个ID（“慧-丽” 和“跪下去求婚站起来演说”）所转发。
图 2 微博转发网络（箭头代表信息流动方向）
##发现四: 原创型微博和被转发微博的语义网络：经济的还是政治的？ 上文中我们提到了两类微博：一是“推荐者”们原创的微博，二是意见领袖被转发的微博。为粗略地比较两类微博内容的区别，本文对这四分钟内抽取的微博内容，通过提取高频词，构建语义网络进行分析。发现：两类微博除了都关注新闻事件本身的基本经过、“5W”之外，“原创”微博关注政治及社会自由方面（图3）， 而社会名人被转发的微博主要针对新闻事件对经济的影响（图4）。
图 3原创型微博的语义网络
图 4 被转发微博的语义网络
##总结 本例中，微博资讯的传播和扩散主要始于少数的意见领袖，跨国大型新闻机构亦是主要消息来源。微博时代，传统媒体如果善用网络平台仍可成为主要的信息来源。作为信息聚合作用的草根媒体开始出现，并扮演对传统媒体之信息进行过滤的把关人角色。此外，一些知名的草根ID通过自身的独特定位和宣传包装技巧，同样开始广泛的发挥舆论领袖的作用。值得注意的是，公共讨论和自言自语相互结合的原创类型微博占到了信息流的主体。“自媒体”从“自广播”开始起步，普通的微博使用者开始运用微博转载新闻、表明态度，使得微博成为孕育公共讨论的新机制。这种底层的广泛的信息转载虽然在四分钟内未获得转发，但在其各自子群中，都扮演着信息推荐者的角色。
最后，作为一个探索性的研究，后续研究仍需要大量的文献梳理和技术支持。未来可以考量更为漫长的时间段内信息的扩散过程。另外，对制度性的不同话语主体之间（如政府、媒介、国际机构等）的互动，不同类型事件、乃至国内（敏感新闻、突发新闻更甚）新闻的扩散机制——凡此种种，均可成为后续研究之鉴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第6章 信息扩散：像病毒一样传播开来</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter6/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter6/</guid>
      <description>这一章或许是你挑选这本书的首要原因。很多人好奇事物（视频、网站、新闻等）如何像病毒一样在网络上传播开来——迅速扩散并成为文化中的一部分（同时在这个过程中，使得创造它们的作者富有）。我们应该预先告诉你我们并没有现成的答案。实际上没有任何人知道答案，并且这个过程中有一些运气的成分在——但在本章中，我们将要尝试使你更加理解驱动扩散的原因以及你的决策如何驱动购买行为。
##6.1病毒视频剖析 假设给你的猫拍摄了一段非常可爱的视频，上传到YouTube网站上并通过推特进行宣传。你是否正走在通往财富的道路上？答案是，不一定。
这主要取决于谁看到了这个视频，以及他们在看完之后做了什么。首先，唯一看到视频的是位于你的自我中心网（ego network）中的成员——比如你的朋友。这样的观看总数的增长是非常缓慢的；观看总次数随着时间是线性增长的，这意味着每个时间段的观看次数接近一个固定常数。在这种情况下， 我们可以将观看次数描述为一个泊松过程，其中的每个观看你的视频的浏览行为彼此之间是独立的。最后，你的视频所获得的总浏览数量与你的粉丝的数量（你的程度中心性）存在数学上的关联。
但如果发生了一些其它的事情并且你的朋友们转发了这个视频给他们的朋友（等等，使得越来越多的人知晓这个视频），你的猫的视频将马上成为YouTube上面最流行的视频，并且好莱坞的制片人前来你家拜访。或者这一些都没有发生。
有一个奇怪的事情在这个过程中间的某处发生了。你的一个朋友说“你看过这个视频吗？”，另一个朋友回答“是的，我已经看过了”，这强化了这个视频是一个“觅母”（meme） ——一个新的、独立的文化人造产品的观念。突然之间，让别人接触这个觅母就成一个人的第二天性或者甚至是一种必须的行为。
从一个无足轻重的事物（但是可爱或有趣）变成一个必须分享的事物的质变过程是增长曲线的一个剧烈的转折，也被称为“临界质量”（critical mass）。如果在一定量的时间里，觅母未能在一定的时间范围里到达临界质量，它的采纳率开始下降并最终消亡。
但是如果到达了临界质量，它将指数增长直到达到饱和点——也就是几乎每个可能采纳这个觅母的人都已经采纳。从这一点开始，觅母将会开始走下坡路。
需要注意的是临界质量和饱和的概念适用于每个网络和社群——一个觅母在一个社群到达饱和点而在另一个社群里无人知晓是可能的。但是，因为社群是相互连接的，所以觅母通过跨界者从一个社群传入另一个社群并确立一个新的临界质量和更高的饱和点是可能的。
###脸书做对了什么 在脸书（Facebook）出现之前，存在着其它社会网络。我们中的一切人或许还有聚友网（MySpace）的账号。一些人还记得Friendster。在Friendster之前，在所有其它SNS之前还有一个叫SixDegrees的网站。SixDegrees创立于1997年，它承诺将连接人们和他们的朋友、以及他们的朋友之间、最好的律师、医生、水暖工等。这样做，它将提供帮助人们通过社会网络完成任务的有用的功能。
SixDegrees早于时代5年时间，并且尽管采用了全国范围内的广告宣传、良好的设计（对1997年而言）、在博客（令人尊重的Slashdot网站和波音波音（BoingBoing）网站都曾重点推介过它）和杂志（连线杂志）中良好的形象，它从未迎来增长的临界点。
哪里出错了呢？答案非常简单——Sixdegrees未能到达它的临界质量。网站本身是全国性的，他们却实际上试图建立一个蔓延全国的地方化的市场，结果未能完成这个任务——实际上几乎不可能在这个网站上找到一个水暖工，部分原因是那时很少有水暖工使用互联网（或者觉得建立一个网络SNS账号很麻烦），部分原因是SNS的使用强度非常低。
当脸书2003年建立的时候（仍使用最初的名字“Facemash”），它是一个哈佛本科生组成的小而紧密的网络社群。创立于一个较小的地区使得他们可以快速到达增长的临界质量。实际上，在它上线约四个小时内，就已经吸引了450个访问者，或者大约6%全部的本科生。记住6%这个数字，它非常重要。
在哈佛内部，早期的脸书经历了一系列反复，直到找到一个易于扩展的设计并最终覆盖50%的哈佛本科生而达到饱和。从那开始，它的触角开始伸向其它常青藤高校，一个接一个，最终覆盖了美国所有大学。最后在2005年，它开始面向高中生——并奠定了它主宰世界的基础。
脸书所遵循的规则——也是脸书不同于Sixdegrees和Friendster的地方——是在一个社群里到达饱和点之后才移入一个更大的社群。通过这种方式，临界质量从未被错过，并且新的成员完美地嵌入他们来自其他学校的伙伴建构的社会结构之中。
###如何估计临界质量 在“三元组、网络密度和冲突”一节中，我们讨论了冲突如何在社会网络中蔓延及其对于网络链接的密度的影响。如果你回去重新仔细看图4-13，你会发现一个非常相似的增长方程——相同的S形曲线，如同我们在图 6-1中所观察到的一样。
图 6-1 扩散曲线——临界质量、繁荣和萧条
图字翻译：
如果从线性的蔓延到指数（病毒式的）增长的确依赖于封闭的三元组（也就是说，朋友的朋友也是我的朋友） ，这样连接的临界质量的可以通过测量随机增加一个链接（比如，从A到B）与其它节点之间所形成的一个或多个开放三元组的概率的方法加以估计。这个概率与已经彼此相连的节点的数量（我们用2与节点数量相乘是因为每个边占用两个节点）：
P(开放三元组) ~= 链接的数量/(2*节点的数量)
这样，当四分之一的节点彼此相连的时候构成一个开放的三元组概率是50%——并且每一个新的链接使得闭合三元组能够创造甚至更多的链接，进一步增加形成级联（Cascade）的概率。
我们在实验中发现当网络密度接近7%的时候将从线性增长（每一次增加一条链接）转化为病毒式扩散——也就是说，当有意采纳这个“觅母”、转发一个视频、加入一个网络社群等的人的比例达到7%的时候，其他人将会在关键阶段马上跟进。
这是一个推动脸书走出哈佛的、神奇的数字。在我们的研究过程中，我们发现的一些其它的例子也表明当网络中的采纳比例小于10%时会发生病毒式扩散。
从这一点可以得到的一个推论是在一个较小的社群里更容易达到临界质量——马克•扎克伯格（Mark Zuckerber）本能地知道或者（更可能）偶然发现。
tips： 对于一个新兴公司（尤指新兴网络公司）的创立者而言，这是违背直觉的。每一个风险投资者都想知道整个市场到底有多大以及新兴公司完成市场渗透的计划。追逐小的自给自足的细分市场看上去与指数式的增长背道而驰。但是，一个细分市场的高饱和度是通往其它细分市场的一个好跳板——如果它们在地理上接近或者其利益非常吸引人。
###维基经济的临界质量 关于临界质量的问题还有一种看法——参与成本理论。即使在一个提供免费服务品的世界，任何事物都有成本。这种成本包括金钱成本、时间成本、或者机会成本（也就是说，花费时间在脸书上，就无法花费时间在酒吧里——至少在移动手机变得普遍之前）。其它形式的参与文化，比如维基百科，需要其作者和编辑花费更多的时间，但得到的收益却非常短暂。
一个过时但依然有说服力的例子是传真机的出现。当第一个传真机在上世纪七十年代中期，从施乐的装配线上生产出来之后，其成本高达几千美元并且完全得没有什么用处。另外不要忘记，如果一个传真从它那里发出，并没有位于另一端的一个传真机接受它。当第二台传真机在几分钟之后从生产线上滑落的时候，两台传真机的价值都无限增加了——现在一个银行可以（通过传真机）与其分支网点通讯了。但是，这台机器的用处随着越来越多的机器被生产出来而不断增加，直到传真机成为一种不可或缺的办公用品。
在传真机的例子中，传真机最初被应用于大公司的总部连接其分支机构（代替了庞大的电传机）。所以每个公司独立地、按照自己的时间到达它们自己的临界质量——如果公司已经投资足够多资金到传真机设备上，在更大的范围销售传真机将会变得非常困难或者不可能。 一个经济学家会使用交易成本的概念讨论这件事情，并画出如图 6-2的曲线。
图 6-2 成本曲线——社会化媒介的经济学
图字翻译：
假设参与成本是一个固定的值。在一些例子中（例如，传真机），当大规模生产时生产成本降低，但在参与式的文化（例如，维基百科）中，成本实际上随着生产规模膨胀而变大了——但我们可以在短期里认为它是常数。
对于一个早期采纳者而言，成本是非常真实的，而利润还没有实现。当有更多人加入这个网络之后，收益以连接的数量的函数的形式增加，这使得新观念、觅母、社会网络网站的渗透漫漫长路中的每一步都变得更为容易。
当使用一个产品带来的收益超过其成本的时候，扩散将接近临界质量。此时，每增加一个链接将会带来更多的链接，进一步增加收益——而成本却保持不变。
如果没有到达成本/收益的平衡点，在网络中存在多少链接都是没有意义的——因为，最终在这个网络中的扩散都会失败。
###内容（依旧）为王 当我开始1995年开始为网络项目而工作时 ，曾经有一个说法叫做“内容为王”。内容可以吸引使用者、留住使用者、挽回使用者。那时候流行很多理论——其中一个说应该确保用户点击鼠标不超过6次就能够找到他/她想要的内容，另一个说重要的信息不要被屏幕翻页所分割（载入的计算机屏幕的第一页之后部分信息）。不管是在过去还是在现在，这些都是好的设计准则。但是如果网站的内容非常吸引人，其它的这些都不再重要。如果翻页后的内容很有价值，人们就会点击和滚动鼠标去看。
这种观点在今天同样存在：如果内容在某些方面是引人入胜的，这将提高收益并使得成本和收益的平衡更快到达，并因此将链接的临界质量从7%降低到3%或4%。如果内容的质量不是那么好，那么可能根本就无法到达临界质量。
这是社会网络的定量分析止步的地方，也是关于信息重要性的理论过度盛行的领域。下面的这个理论是许多试图定性地解释信息扩散的一种方式。
当我们想要知道一个信息是否可以在一个网络中扩散时，实际上我们的问题是“这个信息是否会和网络中的成员引起共鸣？”。或者，更准确地说，“个体如何获取信息？”。我们可以将信息的作用分解为几个维度的变量：
• 相关性（Relevance） 我是否关心？（以及其变体，显著性（saliency）——我现在是否在乎？）
• 共鸣（Resonance） 信息的内容和我所相信的内容是否一致？
• 严重性(Severity) 信息的内容有多好或多坏？
• 紧迫性（Immediacy） 这个信息是否需要（人们）马上行动？与严重性一起，表示（看到信息后）不做出任何行动的后果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重返沙堆：通往理解信息扩散的实在之路</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-05-16-return-to-the-sandpile/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-05-16-return-to-the-sandpile/</guid>
      <description>本文载于《数字媒体阅读报告》
How Nature Works: The Science of Self-Organized Criticality 作者: Per Bak
黠之大者
任何一个学科都需要从其它学科学习其精髓，对于在走向可计算化道路的社会科学，尤其是传播学而言，这种开放性更是时代的压力和必然的结果。因为网络时代的到来所带了的传播关系的变革、数字化的行为印记（digital traces or digital footprint）、大规模的网络数据的开放都推动着学科的变革。无疑对于传播学而言，这是一个必须抓住的机遇。
爱因斯坦在老年时在一个自述中讨论了一个问题，即为什么他念了物理没有念数学。他说:“在数学领域里，我的直觉不够，不能辨别哪些是真正重要的研究，哪些只是不重要的。在物理领域里，我很快学到怎样找到基本的问题来下功夫。”我想这几句话的意思应该是每一个大学教授，每一个大学研究生应该仔细想法体会的。如果思考重要的问题，自然做出的东西不容易琐碎（trivial）。虽然最终问题的本质可以用一个美妙的数学形式表达（不应该是统计方程），但从那么多的相（万象）中找到基本的相，稳定的相（pattern)。依然是一个不容易的事情。 到幂律分布（power law）之类的发现依然是唯相的阶段。社会科学的冒进在于每次都妄想一个理论框架。每次都拿理论发现来宽慰自己。殊不知己之理论与彼之理论，相差如同天壤。大数据（big data）引发了很多欢呼和争论，虽然这是机遇，但也隐含着危险。大数据（big data）如果是无偏的，有代表性的，那么就蕴含着机遇。常见的一个错误是误以为google成功于海量数据，谬矣。信度和效度的问题，在我的理解里，这都是你选择的测量的可计算性的问题。好的测量（measure）往往一针见血，如货币，如基因，如能量，如比特。在互联网里目前最成功的测量是什么？我以为是pagerank。借助用户的评价，一下子就抓住了一个网页的重要性！googe最成功的是pagerank这个好的测量。这样好的测量才能赚钱，才有可计算性，基于兹的研究才有信度和效度。类似的测量当属度了，度分布的幂律分布（power law）被无数的研究所发现，可以算到了唯相了。
作者愚见，觉得扩散是最为普遍而重要的现象，它广泛地存在于各个学科中，并几乎都成为最重要也是研究的最彻底的、最吸引人注意力的领域。我自己对于扩散有着超乎直觉的兴趣。借用古希腊哲学家的话：万物皆流，万物皆变。身在浩浩汤汤的洪流中的个体很容易对流产生兴趣。因而，我将研究流的扩散，更具体的说信息的扩散，作为了自己博士研究的主要工作。 而选择研究信息扩散的一个驱动力就是巴克（Per Bak）的这本书《大自然是如何工作的》，这本书通过沙堆模型讲自组织临界性，对我的启发很大。当我对信息扩散的数据浸淫日久之后，深感必须重返沙堆模型，才能真正理解信息的扩散，因此便有了本文。在本文当中，我将归纳关于扩散研究的三种路径。
##一、描述式的社会科学套路 如经典的新闻扩散（news diffusion）的研究、两级传播理论（two-step flow）、创新的扩散（diffusion of innovations）。这些研究主要是为了描述现实，沿着这条道路走下去，可以更真实地理解5w，却很难理解1h（即how）。
虽然社会科学因为无历史包袱，所以视角更为多元，比如两级传播理论所揭示的媒介的直接影响非常不同于自然系统的扩散的特点， 经典的新闻扩散研究发现的J曲线指出人际作用和媒介作用的对立，以及其对传播规模的非线性影响也很有想象力。但社会科学却在可计算化方面做得并不好（读者可参见本文作者在上一期杂志上关于计算传播学的文章）。比如经典的创新的扩散理论中所着重论述的s曲线实在是一个坏到家的定义。因为并未能给出s曲线的数学表达，而几乎不管什么曲线方程（如罗杰斯蒂方程，但注意s曲线不是罗杰斯蒂曲线），只要使用超过三个数学参数就可以拟合任何曲线，这使得大家即喜欢这个s曲线的比喻，又根本抓不住什么才是s曲线。成为了难以比较，不可琢磨的臆测。
二、微分方程的数学视角。 比如Bass扩散模型(bass diffusion model), 这实在是一个了不起的工作。我写一个的短评，如下：
从bass diffusion model开始讲，这个与生存（survival analysis）里的hazard rate息息相关。因为F&amp;rsquo;(t)/(1-F(t))被定义为hazard rate。其实是一个条件概率，就是没有采纳的人（没被传染的人）（1-F(t)）在时间点t采纳（被传染）的概率。
关于hazard rate设置的方法导致Bass扩散模型(bass diffusion model)，前几天刚看了，h(t)=p+q*F(t)。解这个微分方程，可以求出F(t)和f(t)。这个东西可以预测增长曲线。p和q分别代表创新性和模仿性。感觉很好玩。p=0, 即没有创新性的时候，是罗杰斯蒂增长（logistic growth）；q=0, 即没有模仿性，只有创新性的时候，是指数增长（exponential growth）。
讲到谣言传播的第一种模型的时候，hazard rate=d，这个时候就是指数增长；但这样设置有些随意（arbitrary），因为有些人拒绝传播。就有了一个叫拒绝率r的东西，这个我还是第一次看到，因此它是在试图修正hazard rate。那么r是什么呢？没有讲清楚。我试图从R(t)=r*F(t）/(1-F(t))这个我自己构造的公式来理解。r*F(t)衡量的是已经知道谣言的人拒绝传播的概率, 再除以1-F(t)就是不知道谣言的人受拒绝传播的人影响的概率。 那么就有h(t)=d-R(t)。 但这种工作有点arbitrary，因为你说p是创新性，q是模仿性，然后就开始推导了 （推导可见我的一篇博文， 另电子杂志可以加链接于我而言是意见快乐的事情） 下面沿着率方程的道路走下去的是一个伟大的传统，即传染模型（epidemic model）。最主要的是sis和sir。其主要思路是将传染的过程分为3个阶段：susceptible&amp;mdash;&amp;gt;infectious&amp;mdash;-&amp;gt;recovered (and immune)。sir说一次恢复，永远免疫，再也不怕了；sis则不然，好了还会被再次感染。传染病模型中一个主要的工作是确定一个传播率，它是感染率和治愈率的比值。这个传播率一般存在一个threshold，当高于这个threshold的时候，能够全局传播；否则只能感染少输人。
网络科学开始考虑人际接触关系（contact relationship）是如何受网络度分布的影响的，加入度分布的因素之后开始考虑统合门槛(threshold)的大小问题，一个著名的工作是Romualdo etc在2001年发表的一篇题为epidemic spreading in scale-free networks的论文，被广泛引用，因为他们发现scale-free network里的感染门槛是0！！！没错，就是0，也就是说全局传播不是问题。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>