<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>News on Academic</title>
    <link>https://chengjunwang.com/zh/tags/news/</link>
    <description>Recent content in News on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chengjunwang.com/zh/tags/news/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>新闻公告</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/home/posts/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/home/posts/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年“大事记”</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/news2017/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/news2017/</guid>
      <description>计算传播2017非毕业班的同学们：我8月8日登陆教务处系统录入成绩，发现系统暂时关闭了成绩录入；联系教务处（025-89682303）回复说因为系统原因，我需要开学后才能给你们录入成绩。
https://github.com/computational-class/cc2017/issues/4
SUNBELT2017社会网络分析国际研讨会 2017年6月4日上午，实验中心成员王成军在北京参加了2017年XXXV|| International Network for Social Network Analysis Conference 社会网络分析国际研讨会及第十三届中国社会学会社会网与社会资本研究专业委员会年会，发表论文Leveraging the Flow of Collective Attention for Computational Communication Research，并主持社会网络与计算传播学分论坛第二场。
本科生论文答辩  5月27日 14:00 费彝民楼A407  指导学术论文  专硕  周纬 《权威与中心:基于HITS算法的收视率分析》  本科生  黄浩 134056004 􏴃􏳤􏱼􏱽􏱾􏱿􏲀􏲄􏲁􏱴􏲅􏲆􏳓􏳔􏳕􏲄􏲯􏲰关于搭讪艺术家的行为动机与策略的调查报告 沈越 《“梦之队”统治奥运会？》 曾维靓 131050038 《大学生群体对于微博原生广告的态度及其影响因素》 􏴊􏴋􏴃􏳤􏱼􏱽􏱾􏱿􏲀􏲄􏲁􏱴􏲅􏲆􏳓􏳔􏳕􏲄􏲯􏲰􏴃􏳤􏱼􏱽􏱾􏱿􏲀􏲄􏲁􏱴􏲅􏲆􏳓   云南白族扎染暑期社会实践指导  Q: 关于实际想探究问题，我们又探究了一下，但感觉都找不到很具体的研究方向，我整理了一下我们大概的想法，麻烦老师你看看有没有哪个想法具有可研究性😶
  1. 民族旅游发展下的“扎染女”的生存现状与角色变迁 2.扎染工艺需要做出怎样的改变，才能继续发展? 3.当地工艺在过去是怎么发展和延续的？ 4.我们可以研究当地人在怎么努力挽救这个工艺么 5.从扎染看当地经济结构的变迁？ 6.探究云南白族扎染工艺当前生存状况并以白族扎染为例探究对传统手工艺的生产性方式保护. 7.探究白族扎染的工艺特色，艺术特征，在现代社会的创新运用.  A: 首先概念化，白族扎染是一种国家非物质文化遗产，也是一种传传统手工技艺。这背后对应着什么概念？然后是寻找新的问题。白族扎染作为一种手工技艺，在传承的过程中存在什么新的问题（其它手工艺没有的）？当前产业化的趋势使部分传统扎染技艺走向消亡，原有的民间特色开始退化，污染问题日益突出，市场经营滋生了对经济利益的过度追求，植物染料板兰根供不应求。在此情势下，白族扎染技艺的传承受到困扰。产业化是手工艺凋亡的关键原因，这个解释力很强，白族扎染很难幸免。要确保找到的问题是新的问题，即明确而且有意义。如有可能，要尝试理论化，找找既有的理论如何解释传统工艺的传承。研究问题要将个体（研究者）的困惑与社会结构（问题）联系起来。你们要好好琢磨一下，面对这种手工艺，你们有什么困惑？它又反应了什么social issue？强烈建议你们首先查询相关的论文和图书。
华人思想库-省侨办共建智库（华智）项目讨论 《全球治理时代的中国新型智库》
 陈晓晨 （人大重阳金融研究院专家） 2017-04-28 9:00 am 费彝民楼5楼圆桌会议室  信得过、用得着、靠得住；建设自己的报送渠道；资金来源稳定，不干涉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集智俱乐部暑期研读营</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/swarma-summer-camp/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/swarma-summer-camp/</guid>
      <description>今年的研读营主要由吴令飞和尤亦庄负责。吴令飞主张研读营应该解决只有研读营才能做的事情。最初大家想分组搞一些研究项目，但考虑到大家因为项目的压力，每一个人都想得是一个可以deliver的东西。虫洞和weak tie有什么关联？boltzmann machine与社会计算？ising model与图灵机：一个社会系统在做计算。就人员组成而言，主要分成了社会科学组合物理学组两大阵营。
社科与物理两大阵营是否可以理解对方的工作？ 社科和物理两大阵营作为两个组，每个组提议五对文献，任意一对论文有一篇好的，一篇是相对差的。于是两组分别出了一套题目，仅仅给出标题和摘要。
 社会科学组出的题目
 物理组出的题目  过程如下：首先，每个人选出自己认为正确的选项；然后，汇总并公示组内结果，每个人发表意见；最后，小组决议，投票决定。最终的结果如下图所示，社科组错了一个，物理组错了三个。
这个结果略微让人吃惊，因为一般人认为物理组比较难，社科的人难以理解。结果却是对于那些发表出来的文章而言，物理组更搞不清楚社科的难度（“水”）有多深。当然，第二种解读就是，社会科学太软、太水，需要太多的口耳相传的训练，仅仅习得表面的功夫就只能做表面文章。
玻尔兹曼机  A graphical representation of an example Boltzmann machine. Each undirected edge represents dependency. In this example there are 3 hidden units and 4 visible units. This is not a restricted Boltzmann machine.
 They are named after the Boltzmann distribution in statistical mechanics, which is used in their sampling function. It was invented by Geoffrey Hinton and Terry Sejnowski in 1985.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data Tech2017大赛</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/zjmobile/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/zjmobile/</guid>
      <description>Data Tech2017大赛由中国移动浙江公司与浙江大数据交易中心联合主办，大赛以“数据众智美好未来”为主题，解锁运营商数据，整合气象、交通、空间等数据， 以“开放、互联”的精神激发全社会创新能量，共创美好未来。
数据改变了人类的生活方式，从衣、食、住、行到生产生活都离不开数据的支撑。数据，让一切有迹可循，让一切有源可溯。为了挖掘数据价值、实践数据赋能，推动大众创业、万众创新，由浙江省经济和信息化委员会指导，中国移动浙江公司和浙江大数据交易中心主办的Data Tech 2017浙江大数据建模与创新应用大赛即将拉开序幕。
本次Data Tech 2017浙江大数据建模与创新应用大赛以”数据众智美好未来”为主题，分为“模型挑战赛”和“众智创新赛”，并面向全社会开放，高等院校、科研单位、互联网企业、创客团队等人员均可报名参赛。数据集由中国移动浙江公司和浙江大数据交易中心会员单位授权提供，所有数据均以经过脱敏处理，切实保障数据安全。参赛者们利用数据分析方法，挖掘数据价值，探索数据应用，寻找真实业务问题和社会问题的解决方案。
同时为了推动参赛者创业与就业，大赛组委会联合中国通信信息研究院、数据中心联盟等行业权威研究机构和重点联盟，浙江大学计算机学院、浙江大学管理学院、浙江省计算机学会等学术机构，发动创新工场、百分点等知名企业参与，为参赛选手提供资深的技术支持和创业辅导。此外，本次大赛还将汇集Preangle十维资本、星路资本、银杏谷资本等多家投资机构，为参赛者优秀成果的展示与孵化提供更多的机会，打造技术、产业、资本相融合的良性发展环境。
大赛启动日期2017年7月15日，初赛截止日期2017年9月2日。报名及查看详细信息请登录大赛官网，网址：http://datatech.zjdex.com。
初赛阶段提供7000个用户的完整行为数据。决赛阶段提供20万用户的完整行为数据。
模型挑战赛初赛数据 获取方式：
选题一 用户旅游出行意向和类型预测 选题一（数据包大小97.5M）下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/tHlKp3-XYvfebUgC
选题二用户购买意向预测 选题二（数据包大小1.56M）下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/YlpDClB0h6vIqeRr
选题三通信信用风险评估 选题三（数据包大小24K）下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/xllHu0ExJAZhdmuc
公共数据集（大小210.7M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/UMtCD38q-V2FoIHn
模型挑战赛决赛数据获取方式
模型挑战赛决赛参赛队伍将会通过邮件收到浙江大数据开放平台提供的用户名及密码，可进入中国移动浙江公司大数据开放平台使用海量真实数据。
众智创新赛数据 获取方式：
移动_基础信息数据包（大小193.7K），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/2R9GuE4S1BhmyUIR
移动_通话信息数据包（大小972.9K），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/OvRMzW7hoe8cHZM1
移动_轨迹信息数据包（大小4.2M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/fAZG6k9UU-hdj0eZ
移动_上网信息数据包（大小886.4M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/aKdAJmlM3Ga1Rv2J
四维_地理空间数据包（大小55.2M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/BlVCEFUO-RT-Phfy
四维_交通数据包（大小145.5M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/rQFBaFwZhx7atZOO
四维_气象数据包part1（大小911.9M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/d65GTWEvzAuMF8BF
四维_气象数据包part2（大小1.3G），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/2zFL6Hj_3OowNiCq
其他数据获取方式：
参赛选手在参赛过程中，如有获取聚合数据平台的数据需求，可以邮件形式（需包含及个人姓名、团队名称、数据需求清单）将需求发送至zhaoyu@zjdex.com，参赛选手的数据需求经审核通过后，会有专门的工作人员与参赛选手联系，为参赛选手提供聚合数据平台数据使用账号。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王成军参与组织数字人文大会</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-07-01-digital-humanities/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-07-01-digital-humanities/</guid>
      <description>2017年7月1日—2日南京大学数字人文大会在仙林校区国际会议中心召开。此次大会主题为“数字人文：大数据时代学术前沿与探索”。“数字人文”是目前国际最具潜力的新兴学科和前沿研究领域，具有创新性强、多学科交叉、研究者年轻化的特点。近十多年来，越来越多独立的“数字人文中心（系）”在北美和欧洲开设，比如美国的斯坦福大学、弗吉尼亚大学、加州大学，英国的国王学院，加拿大的阿尔伯特大学等等。这些机构不仅拥有专职研究人员和技术工程师，同时还开展了很多跨学科项目，涉及历史、考古、艺术史、文学、建筑等多个学术领域，并开始招收、培养硕士和博士研究生。
视频回放，链接， 密码5954
中国学界自2010年前后开始关注“数字人文”领域，武汉大学2011年成立了中国内地高校中的第一个数字人文中心。台湾大学及台湾中央研究院自2009年起每年举办“数位人文/数位典藏”的国际研讨会，北京大学与清华大学在2016年1月共同组织了主题大会，上海大学在2015年12月，南开大学在2016年11月都召开了相关的国际研讨会，受到了学界的广泛关注和学者们的积极参与，影响巨大。
“数字人文：大数据时代学术前沿与探索”学术研讨会正是在此学界浪潮下应运而生，旨在聚集国内外学者探讨数字人文的前沿思想与主要议题，从而使得国内学者、学生了解数字人文国际前沿动态和主要焦点，并促进学者们的相互交流，提升数字人文在国内学术界的认知度，促进数字人文跨学科发展。
会议议题主要包括，但不限于以下课题：
· 图像分析与艺术、数字博物馆 （召集人：陈静、殷曼楟） · 文本挖掘与文学研究 （召集人：但汉松） · 数字史学的方法与案例 （召集人：王涛） · 数据分析及社交网络 （召集人：陈静、王成军） · 历史地理信息系统（HGIS）（召集人：陈刚） · 数字人文与空间 （召集人：鲁安东） · 数字人文前沿问题 （召集人：邓柯）
 会议召开时间为2017年7月1日—2日，6月30日报到。 会议地点：南京大学仙林校区（具体地点待定）。 会务联系方式：digitalhumanities@163.com.  南京大学“数字人文：大数据时代学术前沿与探索”会务组 2017年4月6日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>气候变迁研究：数据、调查、视角</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/climate-change/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/climate-change/</guid>
      <description>Data for Climate Change Big data has big potential for applications to climate change adaptation. PNAS 2016 http://www.dataforclimateaction.org/home/data/
 Anonymized records of cell-phone use could in principle enable the large-scale tracing of people’s movements in the wake of a climate change-related disaster. Image courtesy of Shutterstock/Athi Aachawaradt.
  GlobeScan pew 马里兰大学世界公共舆论 WPO http://worldpublicopinion.net PIPA 世界银行 盖洛普 BBC NSEE 欧盟民意委员会 美国气候地图  人口迁移、极端气候、青藏高原、西北地区
中国气候指数 中国气候指数系列分为年度和月度指数,包括雨涝、干旱、台风、高温、低温冰冻五类指数,以及在此基础上合成的中国气候风险指数。以中国气候风险指数为例,风险等级从低至高分为0到10。1981年至2016年,中国气候风险指数平均值为4.19。对比1999年前后的平均值就可明显看出,风险指数从3.69上升为4.69,气候风险呈逐步增加趋势。 http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2017/3/370039.shtm
环保部 - 工作简报内容分析</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>