<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书笔记 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/zh/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content in 读书笔记 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/zh/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>民国时期的土匪</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-01-08-bandit-in-the-chinese-of-republic/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-01-08-bandit-in-the-chinese-of-republic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;民国时期的土匪（Bandits in Republican China，1988）英国学者贝思飞（Phil Billingsley）历时十年的作品，令人忍俊不禁、倍感亲切的是他边照顾孩子边写作的场景，这在大仲马是根本不可能的，想来贝思飞是一个模范好男人，他试图展现土匪群体的出现与壮大对现实的合理的反应，本书是根据其博士论文为雏形完成的，可见，学术大多是积累起来的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://wenshi.dzwww.com/wenhuazhuanti/dzws/sdtf_1/zuixinbaodao/201301/W020130118360470713311.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毛泽东将土匪归于游民阶层，指出其类似民族资产阶级的两面性和容易动摇的特点，贝思飞则将土匪分为偶尔为匪和惯匪，并将土匪群体分为三种基本类型：单纯的匪帮、综合的匪帮、匪军。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全书就是以土匪为核心展开的，刻画了匪与农民、军阀、地方政府、兵、绅士、外国人、革命力量之间的立体的关系。从盗足石到童林响马，占山为王的匪在中国历史上并不少见，贝思飞区分了匪帮与秘密社团，指出前者的散漫无常与后者的长期维持的不同之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从&lt;strong&gt;白朗&lt;/strong&gt;到&lt;strong&gt;老洋人&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;樊钟秀&lt;/strong&gt;，到临城劫车案的&lt;strong&gt;孙美瑶&lt;/strong&gt;，匪在历史上留下了并不华丽却很抢眼的印迹。但究其为匪的原因，贫穷和饥饿是最主要的原因。平原多洪水多饥荒，遂多响马；边界地带三不管，遂多盘踞为匪者。有趣的是，匪的出现和农耕的周期密切相关，农民在春天吃完余粮，高粱高长时出现，到了5月收割小麦的时候消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;贝思飞讲到军阀统治时说，军阀统治有一种自身无法延续的悲剧，来自上层的暴力煽动下层的暴力，军阀征丁、牲畜，影响农业生产，入伍之后没有生计之道，遂为匪。形成一个恶性循环。张作霖在吉林大量流失枪支；冯玉祥在甘肃种鸦片引起叛乱；阎锡山在山西，红抢会涌现。河南、山东、江苏、安徽四省交界处形成了土匪中心。军阀割据下的土匪王国形成了一种地缘暴力政治。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三章讲了河南的土匪，主要讲了白朗及其后继者老洋人的故事。第一次听说白朗这个名字是在贾平凹的商州夜话一书中，没有想到白朗如此真切的存在过。在大刘庄，在车队，为匪，壮大，迁徙，叛变。一个最成功而传奇的土匪走不出匪之为匪的生命周期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;衣食足而知荣辱，活不下去才会逼上梁山，去过颠沛流离的生活。匪帮的组成有着内部严密的规则，遵循着残酷的民主。土匪的生活是很凄惨的，他们注重内部的等级制度，为了突出这种等级，他们往往注重服饰，形成差别，这种差别往往到可笑的地步，除了服饰之外，土匪对于女性的态度也值得思索，很多土匪是为了娶老婆才加入土匪的。因为土匪的亡命生涯和土匪的道德劣势，他们对各种言语存在着禁忌，占卜、祈祷在土匪中是很常见的。视金钱如粪土的背后是土匪的生死无常和极度贫穷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土匪是一种艰苦而又危险的职业。地方统治是依靠乡绅的，也就是乡土绅士，传统 的乡土中国一直存在着权力不下县的说法：在这些土匪活动的基层地区，绅士、土匪、农民就构成了一个生态系统。地方官作为一个外来人，所关系的是金钱和仕途升迁，此外，他所掌握的少数武装力量使他缺乏对抗土匪的力量。地方官吏普遍的‘始而讳盗，继而纵盗，相习成风。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兵与匪是相互依存的关系，没有了匪，兵的灰色收入就减少了；兵并不去全力剿匪，往往与匪还存在着默契甚至交易，比如出售枪支。匪与乡绅和农民也保持着辩证的关系，匪存在的主要经济来源来自于乡绅，通过打劫乡绅，匪获得自己的生命线，但当富人消失之后，匪往往退而求其次，压榨中等富裕甚至穷苦的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于绑票的介绍是十分有意思的，匪自身经常处于行走过程中，因此他们更倾向于绑票而不是抢劫其他不易携带之物，并且经常杀死因生病等不能跟上队伍者。已婚妇女一方面因裹脚，不便行走，并非理想的绑票对象，因为严格的道德对于已婚妇女有着严格的限制；未婚妇女则往往成为绑票对象。肉票还像期货一样在市场上流转，其他匪帮可以购买另一匪帮的肉票，以期勒索更高的价格。匪在绑票方面往往不择手段，儿童也会成为重要的绑票对象。后来，外国人也成为重点绑票的对象，例如&lt;strong&gt;孙美瑶在山东临城的劫车案中绑架外国人跟政府谈判，名利双收&lt;/strong&gt;。除了绑架之外，敲诈也是匪的常用伎俩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实证明匪对乡土有着强烈的依附。兔子不吃窝边草，离开的当地农民的帮助，匪往往会在中央剿匪的围攻下瓦解。例如，白朗杀富济贫使自己的匪在当地受到爱戴，农民往往积极参加其队伍，并为其免费侦查，但是当白朗开始扩大地盘，四处出击之后，往往面临着被当地农民所排斥的困境，尤其是其在甘肃遭遇了回民的排斥。土匪内部也存在着类似老乡的观念，例如&lt;strong&gt;白朗真正信任的人只是大刘乡的同乡&lt;/strong&gt;。这种对乡土的依附和对迁移的不适应成为白朗起义失败的重要原因。此外，土匪的报复性行为往往使农民对匪产生强烈的恐惧和不信任，与传说中的大侠或者说罗宾汉相差甚远。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着袁世凯之后的军阀混战，土匪作为军事力量开始成为制度化的军事力量。但是值得注意的是这些土匪的战斗力往往很差，例如冯玉祥的第二、三师面对吴佩孚和张作霖的军队落荒而败，张宗昌的军队面对北伐军毫无抵抗之力。朱德和张作霖都注意到这个问题，后者清理了自己军队中的土匪成分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土匪只有利益，没有立场，镇嵩军从推翻清王朝的革命转变为出兵陕西围困冯玉祥，孙美瑶在临城劫车案被招安，去镇压其他匪帮，后被害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;匪酋中的成功者莫过于张作霖、陆荣廷、杨虎城&lt;/strong&gt;等人了，但大多数土匪头目都在社会的下层挣扎，往往在斗争中落败身亡，即使是聪敏如樊钟秀者在依靠本土的力量发展起来之后始终无法发展壮大，左右摇摆，最终还是失败了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兵匪不同于土匪，他们往往来自于解散的军队，具有更强的战斗力，对当地没有土匪那样的感性，往往会更为残酷的对待农民。如老洋人，快速行动，极度破坏，绑架洋人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;日本为了占领东北，对土匪进行了有效的利用，如扶植张作霖、策划临城劫车案，利用日本浪人小日向白朗（当时成为满洲主要的土匪领袖）化解绑架外国人的事件，使土匪从南满迁到北京，清讨土匪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;土匪生逢其时，遭遇了辛亥革命、二次革命、大革命、抗日战争、内战，在这个过程中作为地方势力的土匪往往革命的各个力量的游说的对象，很多土匪参与到革命的过程中来，虽然他们都有自己的考虑。白朗在二次革命中支持孙中山，成为袁世凯的眼中钉。游击战的方法和土匪的策略一脉相承，土匪经过军事化改造成为军队的重要来源。在49年之后，大陆仍有大量的土匪存在，经历了几年才完全镇压。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像大门口的陌生人、中华帝国晚期的叛乱及其敌人、乡土中国一样，土匪一书也提供了我们看待近代史的一种视角，从这个视角里，我们能看到某种一直被我们所忽略的近代史生态链中不可或缺的一部分，他们当然不是这个社会和历史进步抑或退步的决定性力量，在某种程度上，他们一直在转变自己去适应历史的变化，但大多是失败的，然而，他们的确参与了历史过程。
　　&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们能走多远——读王晓明的《鲁迅传》</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2009-02-14-read-luxun-in-text/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2009-02-14-read-luxun-in-text/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我不再像先前那样&lt;strong&gt;崇拜&lt;/strong&gt;他了，但我自觉在深层的心理和情感距离上，似乎是离他越来越近；我也不再将他视作一个偶像，&lt;em&gt;他分明就在我们中间，和我们一样在深重的危机中苦苦挣扎。&lt;/em&gt; ——王晓明
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://chinadigitaltimes.net/chinese/files/2012/12/%E9%B2%81%E8%BF%85.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自己在网上碰到这本书，就下了下来，但自己对于鲁迅的记忆却局限于高中教科书《社戏》、《从百草园到三味书屋》里面，恰若我们对于马克思同样很无知一样，我们距离这些曾经吸引民族目光的人物似乎很近，但又的确很远。但人生的某个阶段总会有难解的问题，这个时候就只好去走进这些被我们所远离的灵魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅本姓周，名樟寿，后改为树人：号豫山，后改为豫才。鲁迅是他的笔名，一八八一年九月二十五日出生在绍兴城内周姓望族，祖父周介孚，出身翰林，让鲁迅在启蒙的时候先读历史，而不是四书五经；父亲周伯宜，对鲁迅非常宽厚，允许他读闲书；母亲鲁瑞更是喜欢他。少年鲁迅便生活在这种颇为繁华而宽厚的环境中读书长大，调皮好斗，有着少年所特有的骄傲。但祖父却因为一次科场行贿案下狱，父亲也吐血并终于去世，亲戚便不再对鲁迅家客气，分房子的时候给鲁迅家最差的房子。这种世态炎凉、由繁华转为凄苦的经历很容易让人想到曹雪芹，另一个在中国的晚期封建社会反儒家的困顿的斗士。后来在广州，青年学生问他为什么憎恶旧社会，他回答：“我小的时候，因为家境好，人们看我像王子一样，但是，一旦我家庭发生变故后，人们就把我看成叫花子都不如了，我感到这不是一个人住的社会，&lt;strong&gt;从那时起，我就恨这个社会&lt;/strong&gt;。”今天再思考这个，我们究竟走出去多远呢？市场经济之后，实用主义潮起，我们仿佛又能看到那些忧伤的娜拉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;若以&lt;strong&gt;&lt;em&gt;事件史&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;的眼光看个体的人，就要重视他在十八岁的选择，这一年鲁迅乡试成绩为中上等，却因为一个弟弟的夭亡而放弃复试，家境的中落、人情的冷落也使他不能去经商或者像很多绍兴人一样选择去做师爷、幕僚。*如今日高考无望的情况相识，鲁迅只能选择去读江南水师学堂，差不多是免费。*王晓明写到：“可也惟其如此，学生多不愿以本名注册，而要改换姓名，鲁迅那个‘周树人’的名字，就是这样起的。”但不满意学堂教员的无知只好转到路矿学院，1902年，因为没有钱只好争取公费去那个极度自卑并极度自大的在7年前打败中国的地方留学去了，在日本呆了七年，因为日本人的傲慢、侮辱和留日学生的不成器的丑态而痛苦，终于无法忍受，放弃学医转而从文，要医治这个民族的精神状况。但如王晓明所言，“一九0六年初夏，鲁迅返回东京，这时候他已经二十六岁了。&lt;strong&gt;用去了八年的青春，从中国到日本，又从仙台回东京，四处寻求生路，却总是走不通，兜了一个大圈子，还是回到老地方：没有钱，也没有文凭，两手空空，一无所有。&lt;/strong&gt;”在这一点上，马克思比鲁迅幸运多了，至少他在大学阶段找到了自己受用终生的道路——哲学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们已经知道了鲁迅从少年时代就开始大量阅读各种杂书，他应该感谢自己的这种习惯，王晓明描绘了鲁迅的读书状况：林纾翻译的小说一本不落；梁启超主笔的《时务报》几乎是每期必读；他更用心读理论书，严复翻译的《天演论》和《法意》，他是读了又读，还郑重其事地向别人推荐，还曾给周作人推荐约翰•穆勒的《逻辑体系》。以今日状况来看，有多少人真正读过《进化论》和《论法的精神》呢？更不用说小穆勒的书了。尤其是达尔文的理论使鲁迅走出了历史悲观主义关于“今不胜昔”和“一乱一治”的历史循环主义，对于鲁迅来说这不啻是精神革命，正如马克思读了在大学里成为了一个激进的青年黑格尔主义者一样，鲁迅也成了一个“我以我血荐轩辕”的&lt;strong&gt;社会进化论者&lt;/strong&gt;，从仙台来到东京，他毅然剪掉了辫子，严肃地和同学们一起思考民族的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/8/8c/Tianyanlun.jpg/200px-Tianyanlun.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;话说回来，也许正如张饶庭所说，人本身就是loglinear，是非线性的，总是充满了矛盾。记得我自己更夸张的说过“人即回归”的话，都是一样的，只不过是加入了点宿命的色彩。传统与革命便如此自然地熔铸在鲁迅的遭遇中。热血青年鲁迅在日本思想开始倾向于革命，并且
*真真正正的加入了光复会*，然而当被要求回国像徐锡麟一样刺杀满清高官的时候，鲁迅却问了句：“如果我被抓住，被砍头，剩下我的母亲，谁负责赡养她呢？”领导收回成命，刺杀遂无疾而终。对此王晓明写道：他不能无条件地相信别人。即便一时冲动，时间稍长，他对卑劣人心的体验，对一切冠冕堂皇的东西的习惯性怀疑。正是在1906年，鲁迅被母亲以生病为由骗回家，娶了朱安，后者曾经拒绝按照鲁迅的意见进入新式学堂读书。鲁迅在婚后第四天就回了日本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一九○八年夏天，继续在东京读书学德语。从夏天开始，每星期日往章太炎在东京的寓所，听他讲学，历时大约半年。称章太炎为鲁迅的老师，跟这个有关系吧。1909年，与周作人合译的《域外小说集》第一册出版，不久《域外小说集》第二册出版。为了负担家庭经济，离开日本回国，结束了七年的留学生活。 回国后，就任杭州的浙江两级师范学堂的生理和化学教员，兼任日籍教师的翻译。1910年担任绍兴府中学堂的监学，兼教生物课。1911年，武昌起义爆发，绍兴城内一片混乱，遂应府中学堂学生的请求，回校暂管校务。 带领学生演说队上街宣传革命，安定民心。不久，受新任绍兴军政府都督王金发委任，担任山会初级师范学堂监督。但是，革命并没有给民族带来更多的东西，&lt;strong&gt;革命党的官员一样压抑自由和新思想，鲁迅最终选择离开&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://encrypted-tbn2.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcR6vRD0RnK_-qJXAONWIa6HBFZC0a26H5hSTjbUwtZCSbWHx8gW&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靠着朋友的推荐、应教育总长蔡元培邀请，去南京中华民国临时政府的&lt;strong&gt;教育部&lt;/strong&gt;任职。从此，逃离绍兴。因教育部北迁，单身前往北京，住进宣武门外的绍兴会馆。 任北洋政府教育部佥事，兼第一科科长。这便是鲁迅中年一次重要选择：为官的仕途之路，所幸收入颇高。但鲁迅虽有怀疑的毛病，却无法接受现实的倾轧，他去研究石刻拓本、抄古碑，他每天上午九、十点钟起床，梳洗后直接去部里办公，到黄昏时返回会馆。吃过晚饭，八点钟开始抄碑，看佛经，读墓志，常常要到半夜一两点钟。对此，王晓明说：对自己的个人幸福，他也不能再抱什么希望了。他刻了一方石章，曰“堂”；又给自己选了一个号，叫做“俟堂”。笔划虽不同，意思是一个，就是“待死堂”。这个时候，鲁迅已经不得不去思考死亡、品味孤独、遭遇自我。生活、婚姻、国家的不顺遂和鲁迅的悲观主义都把他引入到了遭遇虚无的境地。从这个角度上讲，鲁迅和陀思妥耶夫斯基和托尔斯泰是有相近之处的。鲁迅的待死堂和陀思妥耶夫斯基的《死屋手记》中的死屋何其相似。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于在五四阶段鲁迅带着面具的呐喊，王晓明直言：对启蒙的信心，他其实比其他人小，对中国的前途，也看得比其他人糟。五四的成功使鲁迅获得了极高的文学声望，“他不再是绍兴会馆里那个默默无闻的“待死”者了，他现在成了大学讲台上的名教授，读者钦慕的名作家。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.cssn.cn/xr/xr_rwgs/xr_lzp/201402/W020140211348575353353.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1925年，“鲁迅和女师大的学生许广平等人开始来往，通信日渐频繁，好感逐渐加深，他在感情上，也会不自觉地向这批学生倾斜，于是在五月十二日的《京报副刊》上，他公开表态支持学生，随后又联络其他一些教员，联名宣告反对杨荫榆。”这场纠纷使鲁迅失去了他的官位——章士钊撤了她的职。后来，鲁迅起诉了章士钊重新获得了这个职位。对此王晓明说：从少年时代起，他就吃够了贫困的苦头，他很早就懂得了没有钱，什么事都干不成，在那篇《娜拉走后怎样》的演讲中，他那样强调“经济权”，就正是出于自己的痛苦经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://encrypted-tbn1.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcSoJWs2ppOimLhW41hIfvvu2z1FiGmOCZaSEIp501_ezwmqw7vTuA&#34; alt=&#34;章士钊&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人存在的意义是什么？王晓明说：“人的生存意义，就体现在他人对你的需要之中，即使鲁迅对社会的变革完全失去信心，对自己在这变革中的作用也不存指望，他的精神世界大概仍不会垮掉，还有一根坚固的支柱在支撑着他，那就是他对和睦的家庭生活的期待，对自己作为这个家庭的主要维持者的自豪。” 1923年，鲁迅和羽太信子发生严重的冲突 ，随之和周作人兄弟反目，他就迁往西城的砖塔胡同六十一号。鲁迅对自己的母亲并没有太大的好感，家庭的分裂，更让他陷入了痛苦的深渊之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://encrypted-tbn2.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcSdv1vo4wbzR4zgme2uLWOcPfv0rHmUhYeDJvrpjTFl2SWIDf0-vQ&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅从人道主义转向了个人主义，由启蒙的悲观主义，转向了存在的虚无主义。俄国作家阿尔志跋绥夫在小说《工人绥惠略夫》中，以主人公绥惠略夫表现的一种思想，用鲁迅的话说，就是“要救群众，而反被群众所迫害，终至成了单人，忿激之余，一转而仇视一切，无论对谁都开枪，自己也归于毁灭。” 王晓明写到：从启蒙者的悲观和绝望，从对尼采和绥惠略夫的共鸣和认同，鲁迅一步步走进了虚无感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅在虚无主义的鬼气中滑落的太远，但1925年，他还是找打了一个缺口：对女人的爱情，逃了出来。这一年他和许广平相爱了，许并不漂亮，但对于新思想、自由、革命的坚毅鼓舞了鲁迅。26年，鲁迅到厦门大学任教，后来又去了广州中山大学，此刻许广平已经陪伴在他身边了。因为老对手顾颉刚要到中大，鲁迅和许广平便到了上海。王晓明写道：“从某种意义上讲，鲁迅和许广平相爱而终于同居，在上海建立新的家庭，是他一生中最有光彩的举动。正是在这件事情上，他充分表现了生命意志的执拗的力量，表现了背叛传统礼教的坚决的勇气，表现了一个现代人追求个人自由的个性风采。但是，也恰恰在这件事情上，他内心深处的软弱和自卑，他对传统道德的下意识的认同，他对社会和人性的根深蒂固的不信任，都表现得格外触目。一个人一旦相信爱情，就不再是虚无主义者。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅的人生是在上海画上终点的，在这个时期，鲁迅不断遭遇到华盖运。早期，鲁迅是要医治民族性，对大众，他是轻蔑的，他依靠知识分子的，尤其是学生，但人生的种种遭遇却使他不断看到知识分子的局限性，读了一些马克思主义的东西之后，鲁迅转而提出大众才是推动历史变革者。但是这与他素有的思想是矛盾的。终于，他提出了新知识分子的说法。“一九三二年底，他第二次回北京探望母亲，去北京女子文理学院和北京师范大学演讲，都特别挑起知识阶级会不会灭亡的话题，反复强调说，有一种新的知识者，他们与群众结合，反对个人主义，能够把握住实际人生，因此在将来仍能生存。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一九三０年五月，他发起成立了左联的筹备会。他刚刚和共产党人结盟，共产党的一位领导人李立三，就秘密约见他，要他以周树人的名字写一篇骂蒋介石的文章，被鲁迅婉言拒绝。虽然他倾向于共产党，但他同样厌恶成仿吾和周扬那一类共产党人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在生命中的最后一年，1936年，鲁迅写了《死》，显示出一种非常特别的态度：既不回避，也不设法改造，就站在那里谈论自己的死。十月十九日，上午五时二十五分逝世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是鲁迅的一生，一个对我们来说应该熟悉、但其实显然十分陌生的人生，我们在他的身上看到了太多的矛盾，看到了存在主义哲学对人生的思考的深刻的印记。处于一个悲剧似的、似乎看不到希望地转折的时代，鲁迅经历了人生中的种种波折，大到祖国，中到家庭，小到个人，没有一个顺遂人心，这个小个子、坏脾气、多疑的人，在那个时代里耗尽了自己的所有生命力。鲁迅在他的人生的当中不可避免的遭遇虚无，国家风雨飘摇、鸡鸣不已，大众是冷漠的、愚蠢的群体，少年家道中落，慈母是误进的毒药，朱安是无法交流的对象，和弟弟周作人虽志趣相近却终于反目，最后自己所倾向的知识分子也多靠不住。鲁迅的幸运是青少年时的广泛读书、留学日本的经历、加入光复会的经验、许广平的爱情和共产主义的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鲁迅故去93年了，我们已经从鲁迅的铁屋走出了很远，但我们绝大多数人对鲁迅的认识依然很浅薄。娜拉出走之后怎样？我们挣脱了一个旧的世界，我们又能走多远？鲁迅今日若在，他又能写写什么呢？鲁迅说：“跨过那站着的前人。”我们真的超越了吗？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在《袁氏当国》之后</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2008-09-25-yuan-shikai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2008-09-25-yuan-shikai/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;“袁世凯在中国近代的历时转型期中，也算是一个悲剧人物。”——唐德刚
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://images.takungpao.com/2013/0124/20130124073120200.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;一-挟六镇军威-养敌以自重&#34;&gt;一 挟六镇军威 养敌以自重&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;袁世凯是一个以军功起家的人物，以小站练兵的方式建立了忠于自己的军队——北洋六镇，又被称之为北洋系，是民国后各系军阀之祖。在袁世凯的班底中，其文班底“嵩山四友”：徐世昌，李经羲，张謇，赵尔巽；武班底包括“北洋三杰”龙虎狗三将军：王士珍，段祺瑞，冯国璋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但袁世凯的仕途并没有我们所想的那般顺畅，1908年四十九岁的袁世凯被摄政王载沣开缺回籍。之后他以中国古代官僚所特有的政治智慧自诩“洹上钓叟”，于养寿园中悠游林泉。历时三年，方才应召回京，东山再起，是年10月10日武昌起义，受令讨伐武汉之起义军。狡猾的袁世凯称疾不就，养敌自重。
　　&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二-中山成黑马-国体师美国&#34;&gt;二 中山成黑马 国体师美国&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;革命军可基本上分为武汉方面（简称汉方）和上海方面（简称沪方）。汉方拥护黎元洪为革命军大元帅，沪方则抢先选举黄兴为大元帅。后双方到达南京重新选举，以黎，黄分任正负大元帅。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;鉴于袁世凯的军威，清廷和革命军都在事实上不得不接受让袁世凯担任皇帝或者总统的现实。但是深谙中国五千年来的政治智慧的袁世凯却既不愿逼宫取位，他盘算着让溥仪退位禅让，自己则必须三辞而后受之；又不能鲁莽得接受国民党等革命军的议会选举，事缓则圆，袁世凯也不想仓促中激起清廷的对抗。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恰在袁世凯举旗观望和黎黄争位之时，孙中山兼程回国，“参议员诸公既然不能举孙为大元帅，就只有举他为临时大总统，以待袁驱除鞑虏后再来让贤了”，这样中山先生就只好以其建国学理和崇高威望戏剧性地成了中华民国第一任临时大总统了，当然选孙文为大总统的另一个原因是传言他获得海外华人百万捐款（实际上却是不名一钱）。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一书的是在大局未定之时沪汉双方都同意采纳美国的政治制度：议会制和总统制。这可以被认为中国的共和制度之始，实在是意义非凡。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##三 不流血政变 袁世凯当权
南方已定，孙文电告袁世凯，暂代临时大总统，虚位以待袁。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时的袁世凯也不得不加快逼宫的进程，裕隆太后为袁世凯所骗，先是拿出私帑以救武汉之急，后有听信革命军如何有钱，如何厉害，只有退位了。裕隆念念不忘袁世凯许诺的每年400万两的皇室优待费，同意让溥仪退位。是为1912年2月12日之宣统下诏退位，遂成中国之不流血的宫廷政变。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;之后，做了45天大总统的孙文辞职，中华民国临时参议院在南京全票选举袁世凯为中华民国第二位临时大总统，并派人迎接袁世凯建都南京。狡猾的袁世凯制造了京津兵变，假称北方未定，不肯迁都南京，革命派只好顺从其意。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了安抚孙大炮，袁世凯让他出任中国铁路总公司总理的优缺肥差。原来，理想主义的中山先生有一个20万里铁路计划，这不能不说是个万分宏伟的想法，因为中国在1998年方才规划到2002年实现铁路突破7万里。袁世凯明知孙中山之计划不切实际，不可能实现，却并不挑明。待得后来孙文浪费百十万两白银未修成一寸铁路，真可谓“君子可欺以其方”。黄兴则没有这么好远，被任命为南京留守，做安抚那些要被解散的革命军的吃力不讨好的事情，最后被裁撤了之。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但1912年3月11日，孙文任总统期间却公布了由《临时政府组织大纲》改订的《中华民国临时约法》，其核心是将政体由美国总统制改为法国式的内阁制，总统的权利受到内阁限制。由内阁总理直接向国会负责，总统成为虚位元首，这当然是为袁世凯而设计的。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但袁世凯却是一个离不开权利的人，不久唐绍仪内阁即告倒台。年轻的宋教仁从唐内阁中下岗之后就开始了收编小党，将同盟会该组成国民党的活动，后者在1913年在国会中大获全胜，而宋教仁在之前就对外宣称要组织清一色的国民党内阁，这些当然不免让袁世凯大叫其苦。
　
　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;袁世凯于其时不怕重理论的孙大炮，却怕有组织才能并且锋芒毕露的宋教仁。收买不成，就只好假赵秉均之手杀之而后快了，是为震惊民国的“宋教仁案”。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐德刚评论说：”在民国史上政变不循法律途径而用枪杆。袁之杀宋是一错，国民党之以暴易暴，兴兵讨袁，则是再错。”“接着三错，四错随之而来，就变成武力至上，军阀混战了。”
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教仁即殁，黄兴等主和派主张以法律解决，孙中山等主战派则主张以武力讨伐之。但国民党其实无兵无地又无钱，而袁世凯却恰好获得六国银行团的贷款2500万金镑，未经一月革命党之二月革命即告破产，袁世凯却托中山之福剪除异己，削除藩镇，一举控制了广东江西和安徽这几那个云南，广西。南京的张勋，山西的阎锡山，奉天张作霖，云南唐继尧莫不胆寒，连黎菩萨元洪也被请到北京软禁起来，当然几乎同时被软禁起来的还有梁启超弟子，云南王蔡锷将军。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;权倾朝野的袁大头终于登上正式大总统宝座，1914年公布的《中华民国约法》和同年12月29日《修正大总统选举法》袁遂成终身大总统并且可以传位于妻，子。但是贪心不足的袁世凯却在犹豫不定中想要走得更远。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##四 称帝忧患间 墙倒众人推
民国创立后的第一次农民起义——白朗起义于1913年秋爆发了，次年8月被平定。但相较于内忧，外患才是最严重的：美国划定所谓的麦克马洪线侵占西藏；日本和俄国瓜分东北三省；俄国策划外蒙古独立；日本更是雪上加霜地侵占胶州湾取代了德国在山东的特权，袁世凯拖不过去到底签了丧权辱国的二十一条。凡此种种，袁世凯虽勉力维持，终不堪重负，贻人口舌。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在风雨飘摇之中的袁世凯却最终不合时宜地在摇摆不定地萌发了做皇帝的想法，由其控制的筹安会“六君子”，参政院和全国代表大会拥立袁世凯复辟。袁终于在１９１５年１２月１３日成为中华帝国的洪宪大皇帝。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;袁世凯称帝自然为革命派所不容，但其内部的文武班底也反对。狗将军冯国璋和虎将军段祺瑞都恐与之交恶的袁世凯的大儿子袁克定继承大统之后对他们痛下杀手，遂成北洋系之窝里反。更加重袁世凯的担心的是日本也发表了对袁世凯称帝的反对。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;外为舆论不容，内为自家人反对，袁世凯在风雨飘摇中走到了人生的终点。１９１６年９月６日，袁世凯病逝，符合袁世凯对冯国璋所说的袁家男人寿不过六十的话。正应了老子之言：物壮则老，谓之不道，不道早已。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是年，段祺瑞取而代之，民国遂入军阀混乱之迷局。惜哉。
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##五　帝制向后转　共和向前看
对于历史深层的国体政体之选择，唐德刚先生说，走过了两千年的封建和帝制的历史，中国已经驶入转型时期的历史三峡，“顺流而下，滩高浪险，掉头逆水，必然翻船，而袁世凯及其党不知也，悲夫。”
　　&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是啊，共和制也不是万能的，但共和制虽有诸多不合国情之处却毕竟是向前看的，恰若唐德刚先生所言，共和制是权力递减的制度安排，在一个转型的历史阶段，运用共和制有可能会带来暂时的权力的极度地扩张，恰如蒋介石的权力在某些方面比之古代君王有过之而无不及，但是到了其子蒋经国先生的时候，总统的权力就已经有效地减小了。看来，唐德刚先生是一个赞成政治上的休克疗法的学者。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
