<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Cheng-Jun Wang</title>
    <link>https://chengjunwang.com/zh/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Cheng-Jun Wang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Feb 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chengjunwang.com/zh/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>学折纸、学开车</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2019-02-14-lovers-day/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2019-02-14-lovers-day/</guid>
      <description>2019年来了，农历新年过去了，今天是情人节。米粒马上四岁，米果也快要满两岁了。再过两年，牛年一到，我也要36岁了。岁月太可怕了，总以为自己还有很多时间，却似乎一转眼就要40岁了。
今天一早，我搭晓青公司的车去驾校，晓青去合肥出差。
鲜花折纸 很漂亮的月季花折纸,简单易学,看了就会的手工DIY花朵
我和米粒搜索了半天，这个方法最为简单。
 但是，因为没有粉红色的纸，我们首先用水墨的颜料将白色便签纸染成粉红。 要严格按照上图的步骤来，前三步最关键。否则，容易把花朵🌺剪成两半！ 然后，按照图纸一番折腾，终于得到如下图的一朵粉红色的小花。  学开车 另外，晓青强行给我在手机app上预约了三天的驾驶科目三的课程。今天谷峰驾校第一天开课，我一早8点就找到了教练。结果，驾校开会从8：30到10点多。然后，就开始练习。
科目三考试内容
Day 1 2月14日
 首先，上车  从车前方走过  练习打方向盘
 向左打到底1.5圈   然后，练习启动和停车四步骤。
 比如，启动的顺序是：  一踩脚刹 二挂前进挡D1 三打转向灯 四松手刹 （*注意：颠倒三、四步车会前溜，因为手刹挡不住动力系统*） 最后，松脚刹，踩油门前进。  停车与之相反：  一拉手刹 二停转向灯 三挂停车挡 四松脚刹   直行
 目视前方30米处 在不影响驾驶的情况下，观察左、右后视镜 根据路的弯度，非常轻微转动方向盘  变线
 首先，打转向灯 其次，后视镜观察，确保可以转向 如果可以转向，三秒后轻打方向盘（非常小角度）转向 转向后，扶正方向盘  右转
 确保车子在右转向道 看到倒数第二个减速标志，轻踩刹车 看到倒数最后一个减速标志，刹车停住 左顾右盼：左右转头，观察人行横道 观察红绿灯，允许转向时才可以转 根据转向角度，打方向盘，随时调整 只有当车子方向正了之后，才完全回正方向盘  （左）掉头</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019系统科学大会的计算传播学Panel</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2018-12-07-ccr-panel/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2018-12-07-ccr-panel/</guid>
      <description>第三届中国系统科学大会拟于2019年5月18-19日在湖南长沙举行。大会由上海系统科学研究院主办,国防科技大学承办,中国科学院数学与系统科学研究院系统科学研究所、北京师范大学系统科学学院、北京交通大学交通系统科学与工程研究院、中国船舶工业系统工程研究院、中国系统工程学会、中国自动化学会控制理论专业委员会等单位协办。旨在为系统科学及其相关领域的国内外专家学者提供一个学术交流平台，促进相关学科的交流、发展和融合，促进新方向、新领域的产生。会议将采取大会报告、专题研讨、会前专题讲座、分组报告等形式进行交流。 http://iss.amss.cas.cn/cssc2019/zwtz/
 2019系统科学大会邀请组组织者，请提交一个不超过500字的邀请组申请书，并附拟邀请报告人的姓名、单位、联系信息等。每个邀请组须由8-10位报告人组成。详情参见：http://cms.amss.ac.cn。
 人类和疾病的传播行为之所以难以理解主要的原因在于其中卷入了海量的异质性的个体及其相互之间的互动，而复杂系统和网络科学为理解人类信息扩散和疾病传播提供了丰富的理论视角。人类的存在无往不在各种复杂系统当中，包括但不限于社会系统、经济系统、通信系统、交通系统、生态系统等。基于数字媒体等方式可以从复杂系统当中收集的海量数据，而大数据技术和人工智能的发展则为理解各种传播现象提供了丰富的计算方法。面对纷繁复杂的重要问题，收集大规模数据，采用计算机科学的算法挖掘和分析背后的模式，采用数据科学、系统科学的视角构建模型则为我们理解模式背后的机制提供了更多的可能性。
狭义的计算传播是指数据驱动的、借助于可算方法所进行的传播过程，而分析计算传播现象的研究领域就是计算传播学。计算传播学主要关注人类传播行为可计算的基础问题，以传播网络分析、传播文本挖掘、数据科学等作为主要的分析工具，大规模地收集并分析人类和疾病传播行为背后的模式或法则，并分析模式背后的生成机制以及基本原理。为了更好地理解疾病扩散、假新闻的传播等计算传播问题，我们提议在系统科学年会中组织计算传播分论坛，邀请相关领域的研究者对（包括但不限于）以下研究领域进行探讨：
 复杂系统当中的传播现象的计算基础是什么？其本身是否可以计算？是否可预测？ 计算传播如何推动大问题、大理论、大数据的融合？如何帮助我们理解复杂的人类群体行为？ 计算方法在计算传播研究中的应用。 计算传播的实践或者商业价值  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年“大事记”</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/news2017/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/news2017/</guid>
      <description>计算传播2017非毕业班的同学们：我8月8日登陆教务处系统录入成绩，发现系统暂时关闭了成绩录入；联系教务处（025-89682303）回复说因为系统原因，我需要开学后才能给你们录入成绩。
https://github.com/computational-class/cc2017/issues/4
SUNBELT2017社会网络分析国际研讨会 2017年6月4日上午，实验中心成员王成军在北京参加了2017年XXXV|| International Network for Social Network Analysis Conference 社会网络分析国际研讨会及第十三届中国社会学会社会网与社会资本研究专业委员会年会，发表论文Leveraging the Flow of Collective Attention forComputational Communication Research，并主持社会网络与计算传播学分论坛第二场。
本科生论文答辩  5月27日 14:00 费彝民楼A407  指导学术论文  专硕  周纬 《权威与中心:基于HITS算法的收视率分析》  本科生  黄浩 134056004 􏴃􏳤􏱼􏱽􏱾􏱿􏲀􏲄􏲁􏱴􏲅􏲆􏳓􏳔􏳕􏲄􏲯􏲰关于搭讪艺术家的行为动机与策略的调查报告 沈越 《“梦之队”统治奥运会？》 曾维靓 131050038 《大学生群体对于微博原生广告的态度及其影响因素》 􏴊􏴋􏴃􏳤􏱼􏱽􏱾􏱿􏲀􏲄􏲁􏱴􏲅􏲆􏳓􏳔􏳕􏲄􏲯􏲰􏴃􏳤􏱼􏱽􏱾􏱿􏲀􏲄􏲁􏱴􏲅􏲆􏳓   云南白族扎染暑期社会实践指导  Q: 关于实际想探究问题，我们又探究了一下，但感觉都找不到很具体的研究方向，我整理了一下我们大概的想法，麻烦老师你看看有没有哪个想法具有可研究性😶
  1. 民族旅游发展下的“扎染女”的生存现状与角色变迁 2.扎染工艺需要做出怎样的改变，才能继续发展? 3.当地工艺在过去是怎么发展和延续的？ 4.我们可以研究当地人在怎么努力挽救这个工艺么 5.从扎染看当地经济结构的变迁？ 6.探究云南白族扎染工艺当前生存状况并以白族扎染为例探究对传统手工艺的生产性方式保护. 7.探究白族扎染的工艺特色，艺术特征，在现代社会的创新运用.  A: 首先概念化，白族扎染是一种国家非物质文化遗产，也是一种传传统手工技艺。这背后对应着什么概念？然后是寻找新的问题。白族扎染作为一种手工技艺，在传承的过程中存在什么新的问题（其它手工艺没有的）？当前产业化的趋势使部分传统扎染技艺走向消亡，原有的民间特色开始退化，污染问题日益突出，市场经营滋生了对经济利益的过度追求，植物染料板兰根供不应求。在此情势下，白族扎染技艺的传承受到困扰。产业化是手工艺凋亡的关键原因，这个解释力很强，白族扎染很难幸免。要确保找到的问题是新的问题，即明确而且有意义。如有可能，要尝试理论化，找找既有的理论如何解释传统工艺的传承。研究问题要将个体（研究者）的困惑与社会结构（问题）联系起来。你们要好好琢磨一下，面对这种手工艺，你们有什么困惑？它又反应了什么social issue？强烈建议你们首先查询相关的论文和图书。
华人思想库-省侨办共建智库（华智）项目讨论 《全球治理时代的中国新型智库》
 陈晓晨 （人大重阳金融研究院专家） 2017-04-28 9:00 am 费彝民楼5楼圆桌会议室  信得过、用得着、靠得住；建设自己的报送渠道；资金来源稳定，不干涉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年社科项目进展</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-11-25-cn-project/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-11-25-cn-project/</guid>
      <description> 文献综述：采用引文分析等方法系统整理舆论扩散研究领域的论文和成果。尤其是针对舆论扩散的讨论模型进行了系统的总结，从参与者、议题、行动三个维度刻画了舆论扩散的过程。 数据获取：基本完成数据收集方案，获取1千万新浪微博用户的数据信息，建立新浪微博舆论扩散数据库；收集了占领华尔街这一主题的推特数据库；收集了Digg新闻扩散数据库。 数据分析：对这个数据进行数据清洗、分析，按照门槛模型、扩散深度等概念的要求，从多个维度对舆论扩散数据进行测量。一、尝试采用网路科学分析方法，文本挖掘的方法挖掘微博信息扩散的网络门槛与扩散规模之间的关系，发现扩散深度对于网络门槛影响的调节作用。二、对于占领华尔街的推特数据，从时间序列分析方法对数据进行分析和挖掘，有针对性地提取了舆论的讨论模型的三要素：参与者、议题、行动，建立了结构化贝叶斯模型，分析了三者对于舆论演化的整体影响；三、针对Digg数据，从注意力流动网络的角度刻画了新闻舆论扩散的过程； 整理了现阶段的研究成果，发表了一系列相关的论文，其中包括五篇英文论文和三篇中文论文，以及多篇会议论文。 经费使用：主要用于会议、差旅和少数办公用品，共花费18735元。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017年黑客马拉松之turkserver</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-12-14-turkserver/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-12-14-turkserver/</guid>
      <description>turkserver
http://turkserver.readthedocs.io/
Tutorials：quick start http://turkserver.readthedocs.io/en/latest/quick-start.html
TurkServer/tutorial https://github.com/TurkServer/tutorial
 install meteor sign up AWS Account, get the id and secret.  浏览器歧视: - 一个可以打开 http://localhost:3000/experiment - 另一个打开 http://localhost:3000/turkserver
Oops, looks like there&amp;rsquo;s no route on the client or the server for url: &amp;ldquo;http://localhost:3000/mturk/externalSubmit.&amp;quot;
mlab https://mlab.com/
azure https://portal.azure.cn/
 chengjunwang@chengjunwang.partner.onmschina.cn Datalab2017  error chengjuns-MacBook-Pro:server chengjun$ MONGO_URL=mongodb://localhost:27017/test PORT=3000 ROOT_URL=http://localhost:3000 npm start
 meteor-dev-bundle@0.0.0 start /Users/chengjun/GitHub/tutorial/.demeteorized/bundle/programs/server node ../../main
 /Users/chengjun/GitHub/tutorial/.demeteorized/bundle/programs/server/node_modules/fibers/future.js:313 throw(ex); ^
Error: failed to connect to [localhost:27017] at Object.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国大百科：计算传播学</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-10-29-ccr/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-10-29-ccr/</guid>
      <description>中文名称：计算传播学 拼音：jisuan chuanbo
 外文名称：Computational Communication Research  基本概念条（长）
1. 定义和定性叙述 计算传播学是计算社会科学一个重要分支，它主要关注人类传播行为可计算的基础问题，以传播网络分析、传播文本挖掘、数据科学等作为主要的分析工具，大规模地收集并分析人类传播行为背后的模式或法则，并分析模式背后的生成机制以及基本原理，可以被广泛地应用到新闻学研究、 数据新闻和计算广告等场景。狭义的计算传播是指数据驱动的、借助于可算方法所进行的传播过程，而分析计算传播现象的研究领域就是计算传播学。
2. 名称来源、又名 计算传播学（英文：computational communication research）起源于计算社会科学（英文：computational social science）。2009年，Lazer等一批社会科学家、计算机科学家和物理学家在《科学》杂志上发表题为 “网络中的生活:计算社会科学时代的到来”的论文，宣告计算社会科学的诞生，提出发展计算 社会科学的主要逻辑在于我们就生活在网络之中，例如发邮件、打电话、在线支付。这些网络化的行为以数字化痕迹的方式被记录下来。计算社会科学是一个正在涌现的研究领域，强调采用计算方法研究社会科学，在利用人类社会不断增强的数据收集和分析能力方面。21世纪是计算社会科学的时代。计算社会科学具备前所未有的广度、深度和规模，为研究者提供了一个理解复杂社会系统的崭新机会。毫无疑问，采用可算方法、基于大规模的互联网上的人类传播行为数据为代表的传播学研究属于计算社会科学这一研究传统。
3. 概念形成过程 计算传播学的概念起源于是计算社会科学的发展。计算社会科学以分析社会系统的复杂性作为主要研究范式。社会系统作为一个复杂系统，本身包含了多重本体以及他们之间众多的联系，既有从微观到宏观的联系，也有从宏观到微观的影 响，这造就了社会现象所特有的复杂性。计算社会科学研究主要关注复杂社会系统中的社会现象、社会行为、社会 组织的涌现，例如居住隔离、合作、互惠、社会规范、市场、国家。计算社会科学中的“涌现” 往往表现为一种群体智慧，它是通过海量的异质性个体之间的互动而在群体层面出现的结果。作为一种崭新的研究范式，计算社会科学从数据基础和计算方法两个层面丰富了人们对于 社会现象的认识。
互联网上的人类传播行为是驱动计算社会科学发展的一个主要动力。与自然科学相比，社会现象卷入了海量的异质性个体的互动行为，因而异常复杂并且难以预测。通常社会科学研究的数据往往是用户报告的、静态的、小规模数据。互联网行为数据和大规模的互联网实验却提供了另外一种可能性。邓肯•瓦茨认为互联网传播数据将会变革我们对于群体人类行为的理解，并产生了一种新的社会科学，邓肯•瓦茨称之为“二十一世纪的科学”，也就是后来广为人知的“计算社会科学”。
Shah等人曾提出目前社交数据多为传播文本数据，并且与图形数据和视频数据相比，传播文本数据相对容易分析，因而计算社会科学将 传播文本数据作为关注焦点之一，并认为这意味着计算传播学(computational communication science)的兴起。Cohen等人2011年就提出采用计算机科学技术发展新闻学的主张。发展计算传播学研究已经成为计算社会科学在新闻传播领域主要工作。2014年祝建华等人回顾和讨论了计算社会科学在新闻传播领域的应用，按照经典的5W模型，系统介绍了计算社会科学在传播者、渠道、受众、内容、效果 五个领域的主要应用案例;(祝建华等，2014:p.3-13)。2014年，计算传播学作为一个正式的研究领域被提出，王成军从计算社会科学的视角论述了计算传播学的理论框架，强调了寻找人类传播行为“可计算的基因”作为计算传播学发展的基础，以传播网络分析和传播文本挖掘作为主要的研究方法。2015年第一本计算传播学相关的图书《社交网络上的计算传播学》出版，这本书系统总结了采用计算传播学的视角进行社交网络研究的方法、理论和进展。2015年，南京大学成立了计算传播学实验中心，2016年第一届计算传播学论坛召开。计算传播学研究社群的涌现及其建制化发展有助于建立身份认同、促进科研合作、增强 学科间对话、运用群体智慧解决现实和理论问题。
4. 基本内容 一、计算传播学的定义首先强调的的人类传播行为可计算的基础。人类的传播行为、传播过程和传播技术构建了一种社会复杂系统。海量的数据和不断提升的计算能力为回答人类传播学的可计算性问题提供了重要条件。以新闻扩散研究为例， 1945年Miller 在《美国社会学评论》发表题为“一个大众传播研究笔记:我们的社区怎样知道罗斯福总统的 死讯”一文。这一研究传统经历了由盛到衰，直到社交媒体发展起来又重新复兴的过程。新闻扩散研究主要关注人们通过何种渠道获知新闻，尤其是社交和(大众)媒体在其中所扮演的角色。其中，以 Greenberg的研究最为精彩，他发现社交作用与新闻扩散规模之间存在“J”形曲线关系，即对于一些小的新闻事件，社交影响与扩散规模呈反比(可能主要靠媒体传播);对于重大的新闻，社交作用则可以促进新闻扩散。然而受到传统研究方式的限制， 研究者只能采用调查问卷的方式请受访者回忆并填写相应情况，所研究的议题也往往是总统遇 刺等突发新闻事件(往往需要被动地组织研究)，因而无论所选取的新闻事件的数量还是受访者的数量均有限，这在很大程度上限制了这一研究传统。而计算社会科学的方法和工具则可以 帮助新闻扩散研究突破选题和样本的限制。王成军利用新浪微博上的大规模信息扩散数据，采用网络门槛来度量社交影响。网络门槛起源于格兰诺维特所提出的门槛理论。门槛理论假设个体是否参加某种行为的决定主要取决于他或她的朋友参与的比例。该研究验证了“J”形曲线理论;并且发现信息扩散的深度可以调节社交作用的影响，那些扩散深度低的信息往往是局部社区的信息(无法穿透社区的束缚)，社交作用(以网络门槛度量)将限制它的扩散，例如传播一个普通人生日信息的人往往 是他或她最亲密的朋友，社交作用很强，但扩散规模很小。
二、计算传播学强调了对海量数据的收集、分析和挖掘。驱动计算传播的数据主要来自人类使用数字媒体时记录下来的数字痕迹或数字指纹。例如，当我们通过有线电视观看电视节目的时候、通过手机打电话的时候、通过互联网使用社交网站的时候，我们的行为都会被数字媒体详细地记录下来。这些海量的人类传播行为数据和媒体使用记录的数据构成了采用计算方法研究人类传播行为的基础。
三、计算传播学强调对于基于数据的清洗、分析、挖掘等计算的过程。恰如伽利略通过自己改进的天文望远镜研究天文学，计算传播学主张利用强大的计算工具研究社会问题，例如自动化信息提取、网络分析、地理空间分析、复杂性模型、社会模拟模型等。在传统的内容分析中，需要编码员人工识别文本中的信息，采用文本挖掘的方法，可以自动地提取社会事件的属性，如事件、地点、参与者、文本的主题、文本的情感等。
四、计算传播学强调了将大问题、大理论和大数据相结合。驱动计算传播学发展的主要力量来源于人类传播行为当中的重大问题，发展计算传播研究有助于解决新闻产业变革过程中发现的理论问题和实际困惑。就理论视角而言，计算传播学更加倾向于从复杂性的角度看待传播行为和传播过程。这种复杂性的思维方式需要研究者具备对复杂系统分析的能力和方法。值得注意的是，2017年瓦茨再次发表多篇反思计算社会科学的文章，提倡计算社会科学应该更加强调以寻找 解决方案为导向(solution-oriented)，因为社会科学存在太多的相互之间不一致的理论，而这些理论往往不能很容易地验证。寻找解决方案为导向对于新闻产业非常有价值，以新闻推荐系统为例(比如今日头 条)，如何实现更为精准的新闻推荐亟需寻找更加有价值的视角、方法和理论，可以预见经过新闻传播产业检验的理论也将具有更强的解释力和预测力。
五、计算传播学强调了计算社会科学在理论建构方面所追求的抽象阶梯，即一个好的研究必须是重大的社会问题驱动的，并且能够找到好的数据作为支撑(第一个阶梯);要能够从数据当中挖掘出行为的模式 (第二个阶梯);最好可以阐明模式背后对应的机制(第三个阶梯);并尝试理解背后的基本原理(第四个阶梯，往往难以企及)。从数据、模式、机制、原理这样一个不断提高的抽象的阶梯，可以衡量不同的研究所处的状态和水平，为衡量计算传播学的研究提供了一个基本的标准。
5. 意义和影响 计算传播的应用有很多，例如数据新闻、计算广告、媒体推荐系统等。计算传播学在过去的几年里，产生了深远的影响。数据新闻风靡全球，重要的国际媒体纷纷采用数据新闻，基于开放数据、数据挖掘与可视化的方式为公众提供信息和经过数据分析所发现的知识；不管是门户网站、搜索引擎、社交媒体，纷纷将计算广告作为数据变现的重要渠道，以计算方法对广告进行拍卖，实现媒体、用户、广告主三方利益的匹配；媒体推荐系统成为个性化的信息获取途径，不管是传统的社交新闻网站，还是今日头条等后起之秀，纷纷采用协同过滤的方式为用户提供信息。
6. 参考文献 Watts, D.J., &amp;ldquo;A twenty-first century science,&amp;rdquo; Nature 445 (127) (2007):p.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>后记</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-12-05-backwords/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-12-05-backwords/</guid>
      <description>2010年9月，我作为博士生进入到香港城市大学互联网挖掘实验室以来，切身感受到了传播学研究者在互联网时代的身份焦虑。1998年邓肯-瓦茨关于小世界网络的模型和1999年阿尔伯特-巴拉巴西关于幂律和无标度网络的研究复兴了网络科学。一石激起千层浪，在学术领域产生了深远的影响。对于万维网上的人类行为的研究也形成了一个子领域，被称之为万维网科学(Web Science);伴随着社交媒体等数字媒体的发展，对于社会学而言，社会网络分析开始受到前所未有的重视，对于传播学而言，社交网络上的信息流动网络研究也引起广泛的兴趣；与此同时，机器学习和数据科学取得了突飞猛进的发展，进一步加速了计算化的浪潮；在新闻传播产业当中，数据驱动的新闻生产、计算广告和媒体推荐系统开始成为席卷世界的潮流。面对海量的互联网数据、持续困扰人类的重大社会问题、崭新的理论视角、诱人的物理学模型，在世界大战中发展起来的新闻传播学研究会走向什么地方？这构成了困扰我们的时代问题。
面对这些挑战，或许很多人可以做一群鸵鸟，只盯住让自己感觉舒适的领域，当危险来的时候干脆把头埋进沙子里，但是年轻人没有逃避的理由。年轻研究者必须敢于冒险，才能走出不一样的路来。计算传播学正是回应这一时代叩问的一种尝试，它也给了传播学这个领域一个革命的火种。
“计算传播学”这个词的提出源于香港城市大学互联网挖掘实验室成员之间在2012年初的一次组会讨论。每周，祝建华老师都会组织实验室成员进行内部讨论，讨论的主要内容除了每个人的研究进展之外，还包括文献分享、经验见闻等内容。在我的印象里，在这次讨论当中，我们再一次讨论了2009年大卫-拉泽等人发表在科学杂志上的一篇文章《计算社会科学》。在这篇文章当中，来自社会科学、计算机科学、网络科学等领域的资深研究者们宣告了计算社会科学的诞生，它以大规模数据收集和数据分析作为主要的工具，采用网络科学作为主要的研究视角，力图揭示个体和群体行为的模式。2012年1月29日，我在新浪博客上写了一篇短文《计算传播学:宣言与版图》，强调了将寻找人类传播行为的可计算基因作为计算传播学的发展使命。这篇小文章首先在一个名为《数字媒体阅读报告》的小圈子里流传。 在2月14日，我在与澳大利亚国立大学的指导老师Robert Ackland的邮件通信中，我提出了我想要做计算传播方面的研究的想法。2012年2月21日-23日，林武来实验室交流，分享了关于Python编程基础、数据抓取、hadoop使用等方面的知识。应该是2月21日或者2月22日，在实验室组会上，当我们再次讨论到在计算社会科学时代，我们自己期待传播学将走向什么地方这一时代问题的时候，我再次提出了计算传播（computational communication）的思路。当天晚上，吴令飞、汪臻真、我三个人在又一城散步的时候，令飞很郑重地说应该重视计算传播学的发展，在他的提议之下，2012年2月22日计算传播学谷歌邮件组建立。2月29日吴令飞在计算传播学谷歌邮件组发了第一封邮件，分享了抓取Alexa点击流网络的Python代码；2012年3月26日，计算传播学豆瓣小站正式建立。2012年底，吴令飞在多贝上发布了一系列计算传播学课程，后来更名为计算社会科学系列课程，之后他完成新书《Data Mining in Social Science》，发布在GitBook上，可免费在线阅读或者下载PDF。
2017年春季，在酝酿第二届计算传播学论坛暨工作坊的过程中，许小可老师、张伦老师、胡海波老师和我开始计划写一本《计算传播学导论》书。按照祝建华老师的建议，我们曾对参加了2016年第一届计算传播学论坛的研究者公开征集计算传播学工作坊的题目。经过汇总整理之后的题目包括：计算机模拟/多主体建模、社交媒体数据爬取、传播文本挖掘和主题模型分析、使用深度学习进行传播学研究、社交媒体数据的时间序列分析和空间分析、传播学研究和数据新闻的可视化方法、传播网络分析（社区识别、复杂网络与信息流动）、机器学习、意见形成、Python编程，以及如何教授新闻传播学专业的学生网络分析/数据新闻/编程。我们的想法是每年遴选两个主题组织计算传播学工作坊，系统地整理和组织工作坊教学材料，基于此形成《计算传播学导论》一书的基本材料。2017年2月22-23日，第一届计算传播学工作坊在南京大学成功举办。为期一天半，分为两个子题并行进行，分别为“信息传播的网络分析”(Network Approaches to Information Diffusion)和“文本数据处理方法”(Processing Text Data)。前者定位为高级程度，聚焦于计算传播学研究中的一个核心而又困难的题目，以探讨研究设计、理论模型、数据要求、方法选择等问题为主、操作问题为辅，适合已掌握基本方法并有一定研究经验者。后者定位为入门程度，介绍用于文本数据处理的各个步骤上的方法、工具、算法等，含有众多动手操作。这次工作坊“信息传播的网络分析”部分由张子柯和王成军主讲《网络信息传播基础》、许小可讲《网络信息传播实证研究》、胡海波和阮中远讲解《网络信息传播模型》，“文本数据处理方法”部分又张伦主讲《文本分析的基本步骤与方法》、王成军介绍《主题模型》、汪臻真主讲《情感分析》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>扶贫数据</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-11-20-poverty/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-11-20-poverty/</guid>
      <description>党的十九大报告再次对打赢脱贫攻坚战作出部署，明确指出重点攻克深度贫困地区脱贫任务，确保到2020年我国现行标准下农村人口实现脱贫，贫困县全部摘帽，解决区域性整体贫困，做到脱真贫、真脱贫。
全国6000多万贫困人口稳定脱贫，贫困发生率从10.2%下降到4%以下。精准扶贫，不仅要精准施策，而且要精准到户。
眼下，脱贫攻坚战的主战场正在转移到深度贫困地区。今年6月份，习近平总书记在山西考察时，深刻论述了深度贫困问题。扶贫攻坚从精准扶贫到瞄准深度贫困，既是认识的深化</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>JCR2017 for COMMUNICATION</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-09-06-jcr/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-09-06-jcr/</guid>
      <description>JCR Journal Data Filtered By: Selected JCR Year: 2016 Selected Editions: SCIE,SSCI Selected Categories: &amp;lsquo;COMMUNICATION&amp;rsquo; Selected Category Scheme: WoS
SCI和SCIE SCI和SCIE（SCI Expanded）分别是科学引文索引及科学引文索引扩展版（即网络版），主要是收录自然科学、工程技术领域最具影响力的重要期刊，包括2000多种外围刊。
Table    Rank Full Journal Title Total Cites Journal Impact Factor Eigenfactor Score     1 NEW MEDIA &amp;amp; SOCIETY 3,592 4.180 0.009310   2 Journal of Computer-Mediated Communication 4,011 4.113 0.005010   3 JOURNAL OF COMMUNICATION 5,579 3.914 0.008400   4 MEDIA PSYCHOLOGY 1,264 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集智俱乐部暑期研读营</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/swarma-summer-camp/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jul 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/swarma-summer-camp/</guid>
      <description>今年的研读营主要由吴令飞和尤亦庄负责。吴令飞主张研读营应该解决只有研读营才能做的事情。最初大家想分组搞一些研究项目，但考虑到大家因为项目的压力，每一个人都想得是一个可以deliver的东西。虫洞和weak tie有什么关联？boltzmann machine与社会计算？ising model与图灵机：一个社会系统在做计算。就人员组成而言，主要分成了社会科学组合物理学组两大阵营。
社科与物理两大阵营是否可以理解对方的工作？ 社科和物理两大阵营作为两个组，每个组提议五对文献，任意一对论文有一篇好的，一篇是相对差的。于是两组分别出了一套题目，仅仅给出标题和摘要。
 社会科学组出的题目
 物理组出的题目  过程如下：首先，每个人选出自己认为正确的选项；然后，汇总并公示组内结果，每个人发表意见；最后，小组决议，投票决定。最终的结果如下图所示，社科组错了一个，物理组错了三个。
这个结果略微让人吃惊，因为一般人认为物理组比较难，社科的人难以理解。结果却是对于那些发表出来的文章而言，物理组更搞不清楚社科的难度（“水”）有多深。当然，第二种解读就是，社会科学太软、太水，需要太多的口耳相传的训练，仅仅习得表面的功夫就只能做表面文章。
玻尔兹曼机  A graphical representation of an example Boltzmann machine. Each undirected edge represents dependency. In this example there are 3 hidden units and 4 visible units. This is not a restricted Boltzmann machine.
 They are named after the Boltzmann distribution in statistical mechanics, which is used in their sampling function. It was invented by Geoffrey Hinton and Terry Sejnowski in 1985.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data Tech2017大赛</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/zjmobile/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/zjmobile/</guid>
      <description>Data Tech2017大赛由中国移动浙江公司与浙江大数据交易中心联合主办，大赛以“数据众智美好未来”为主题，解锁运营商数据，整合气象、交通、空间等数据， 以“开放、互联”的精神激发全社会创新能量，共创美好未来。
数据改变了人类的生活方式，从衣、食、住、行到生产生活都离不开数据的支撑。数据，让一切有迹可循，让一切有源可溯。为了挖掘数据价值、实践数据赋能，推动大众创业、万众创新，由浙江省经济和信息化委员会指导，中国移动浙江公司和浙江大数据交易中心主办的Data Tech 2017浙江大数据建模与创新应用大赛即将拉开序幕。
本次Data Tech 2017浙江大数据建模与创新应用大赛以”数据众智美好未来”为主题，分为“模型挑战赛”和“众智创新赛”，并面向全社会开放，高等院校、科研单位、互联网企业、创客团队等人员均可报名参赛。数据集由中国移动浙江公司和浙江大数据交易中心会员单位授权提供，所有数据均以经过脱敏处理，切实保障数据安全。参赛者们利用数据分析方法，挖掘数据价值，探索数据应用，寻找真实业务问题和社会问题的解决方案。
同时为了推动参赛者创业与就业，大赛组委会联合中国通信信息研究院、数据中心联盟等行业权威研究机构和重点联盟，浙江大学计算机学院、浙江大学管理学院、浙江省计算机学会等学术机构，发动创新工场、百分点等知名企业参与，为参赛选手提供资深的技术支持和创业辅导。此外，本次大赛还将汇集Preangle十维资本、星路资本、银杏谷资本等多家投资机构，为参赛者优秀成果的展示与孵化提供更多的机会，打造技术、产业、资本相融合的良性发展环境。
大赛启动日期2017年7月15日，初赛截止日期2017年9月2日。报名及查看详细信息请登录大赛官网，网址：http://datatech.zjdex.com。
初赛阶段提供7000个用户的完整行为数据。决赛阶段提供20万用户的完整行为数据。
模型挑战赛初赛数据 获取方式：
选题一 用户旅游出行意向和类型预测 选题一（数据包大小97.5M）下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/tHlKp3-XYvfebUgC
选题二用户购买意向预测 选题二（数据包大小1.56M）下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/YlpDClB0h6vIqeRr
选题三通信信用风险评估 选题三（数据包大小24K）下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/xllHu0ExJAZhdmuc
公共数据集（大小210.7M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/UMtCD38q-V2FoIHn
模型挑战赛决赛数据获取方式
模型挑战赛决赛参赛队伍将会通过邮件收到浙江大数据开放平台提供的用户名及密码，可进入中国移动浙江公司大数据开放平台使用海量真实数据。
众智创新赛数据 获取方式：
移动_基础信息数据包（大小193.7K），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/2R9GuE4S1BhmyUIR
移动_通话信息数据包（大小972.9K），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/OvRMzW7hoe8cHZM1
移动_轨迹信息数据包（大小4.2M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/fAZG6k9UU-hdj0eZ
移动_上网信息数据包（大小886.4M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/aKdAJmlM3Ga1Rv2J
四维_地理空间数据包（大小55.2M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/BlVCEFUO-RT-Phfy
四维_交通数据包（大小145.5M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/rQFBaFwZhx7atZOO
四维_气象数据包part1（大小911.9M），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/d65GTWEvzAuMF8BF
四维_气象数据包part2（大小1.3G），下载链接： http://caiyun.feixin.10086.cn/sh/2zFL6Hj_3OowNiCq
其他数据获取方式：
参赛选手在参赛过程中，如有获取聚合数据平台的数据需求，可以邮件形式（需包含及个人姓名、团队名称、数据需求清单）将需求发送至zhaoyu@zjdex.com，参赛选手的数据需求经审核通过后，会有专门的工作人员与参赛选手联系，为参赛选手提供聚合数据平台数据使用账号。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王成军参与组织数字人文大会</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-07-01-digital-humanities/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-07-01-digital-humanities/</guid>
      <description>2017年7月1日—2日南京大学数字人文大会在仙林校区国际会议中心召开。此次大会主题为“数字人文：大数据时代学术前沿与探索”。“数字人文”是目前国际最具潜力的新兴学科和前沿研究领域，具有创新性强、多学科交叉、研究者年轻化的特点。近十多年来，越来越多独立的“数字人文中心（系）”在北美和欧洲开设，比如美国的斯坦福大学、弗吉尼亚大学、加州大学，英国的国王学院，加拿大的阿尔伯特大学等等。这些机构不仅拥有专职研究人员和技术工程师，同时还开展了很多跨学科项目，涉及历史、考古、艺术史、文学、建筑等多个学术领域，并开始招收、培养硕士和博士研究生。
视频回放，链接， 密码5954
中国学界自2010年前后开始关注“数字人文”领域，武汉大学2011年成立了中国内地高校中的第一个数字人文中心。台湾大学及台湾中央研究院自2009年起每年举办“数位人文/数位典藏”的国际研讨会，北京大学与清华大学在2016年1月共同组织了主题大会，上海大学在2015年12月，南开大学在2016年11月都召开了相关的国际研讨会，受到了学界的广泛关注和学者们的积极参与，影响巨大。
“数字人文：大数据时代学术前沿与探索”学术研讨会正是在此学界浪潮下应运而生，旨在聚集国内外学者探讨数字人文的前沿思想与主要议题，从而使得国内学者、学生了解数字人文国际前沿动态和主要焦点，并促进学者们的相互交流，提升数字人文在国内学术界的认知度，促进数字人文跨学科发展。
会议议题主要包括，但不限于以下课题：
· 图像分析与艺术、数字博物馆 （召集人：陈静、殷曼楟） · 文本挖掘与文学研究 （召集人：但汉松） · 数字史学的方法与案例 （召集人：王涛） · 数据分析及社交网络 （召集人：陈静、王成军） · 历史地理信息系统（HGIS）（召集人：陈刚） · 数字人文与空间 （召集人：鲁安东） · 数字人文前沿问题 （召集人：邓柯）
 会议召开时间为2017年7月1日—2日，6月30日报到。 会议地点：南京大学仙林校区（具体地点待定）。 会务联系方式：digitalhumanities@163.com.  南京大学“数字人文：大数据时代学术前沿与探索”会务组 2017年4月6日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>气候变迁研究：数据、调查、视角</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/climate-change/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 14:32:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/post_archive/climate-change/</guid>
      <description>Data for Climate Change Big data has big potential for applications to climate change adaptation. PNAS 2016 http://www.dataforclimateaction.org/home/data/
 Anonymized records of cell-phone use could in principle enable the large-scale tracing of people’s movements in the wake of a climate change-related disaster. Image courtesy of Shutterstock/Athi Aachawaradt.
  GlobeScan pew 马里兰大学世界公共舆论 WPO http://worldpublicopinion.net PIPA 世界银行 盖洛普 BBC NSEE 欧盟民意委员会 美国气候地图  人口迁移、极端气候、青藏高原、西北地区
中国气候指数 中国气候指数系列分为年度和月度指数,包括雨涝、干旱、台风、高温、低温冰冻五类指数,以及在此基础上合成的中国气候风险指数。以中国气候风险指数为例,风险等级从低至高分为0到10。1981年至2016年,中国气候风险指数平均值为4.19。对比1999年前后的平均值就可明显看出,风险指数从3.69上升为4.69,气候风险呈逐步增加趋势。 http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2017/3/370039.shtm
环保部 - 工作简报内容分析</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社会行为研究在线实验平台</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-6-24-turk/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2017-6-24-turk/</guid>
      <description> 实验法 实验研究方法是由伽利略所发明的一种研究方法，成为了自然科学和社会科学研究最为重要的工具。自然科学取得了辉煌的研究成果，以物理学为例，主要的实证研究成果都来自于实验研究方法。社会科学的发展仅仅经历了不到三百年，最初主要模仿物理学的发展路径，例如，孔德最初将社会学命名为社会物理学，他认为人类社会是自然界的一个部分，人为的社会秩序通常可以看作自然秩序的延伸。然而，社会科学研究的研究对象&amp;ndash;人类具有意识、通过社会互动相互关联，构成了一种复杂系统，其复杂度远远超过自然科学，被邓肯-瓦茨称之为“二十一世纪的科学”。社会科学的实验往往局限于实验室内部，只能针对有限的人群（多为高校学生）开展实验研究，其外部效度有限，难以帮助研究者理解真实的社会和人类行为。
问题 伴随着数据科学、网络科学的发展，采用计算方法为主的计算社会科学蓬勃发展。计算社会科学采用互联网大数据、网络科学等计算方法研究重要的社会科学问题。然而，既有的数据虽然规模巨大，但往往在很多维度上缺失，不能很好的回答因果关系、缺少控制，依然存在局限。如何针对大量的个体及其互动进行实验研究构成了互联网公司的产品经理、高校研究者共同的问题。
问题：如何针对大量的个体及其互动进行实验研究？
思路 基于众包的人类计算搭建“行为实验室”为解决这一问题提出了崭新的思路。通过互联网平台招募实验参与者，通过智能的程序匹配实验者、实验对象，允许实验对象在虚拟的网络环境内进行互动共同完成一个实验任务，允许实验者进行灵活的实验控制，可以较低的价格吸引更多的实验设计者和参与者。采用这一思路最成功的案例来自于亚马逊的Mechanic Turk（机械驱动的土耳其人）平台。
 机械驱动的土耳其人（Mechanical Turk）原指18世纪一个打扮成土耳其人的机器人，曾巡回欧洲各国打败不少西洋棋高手，甚至跟名人如拿破仑或富兰克林都下过棋，后来被揭露为其实是里头藏着人的骗局。亚马逊借用这个典故，隐喻所提供的服务是一种外表提供机械性功能可是背后却是有人类智能支持。
 来源：turkserver1
互联网产品经理和高校研究者可以基于Mechanical Turk平台搭建虚拟实验室开展大规模的人类行为实验。虚拟实验室以这个互联网作为实验室，与传统的实验室相比，具有很多优点：
 可以获取大规模的数据和互动关系 持续时间可以较长、对于地理位置的约束更小 可以让实验参与者开展更为现实而非抽象的简单的任务 可以实现更为精准的记录。  微软研究员科学家邓肯-瓦茨及其合作者一直致力于发展线上虚拟实验室（virtual lab），例如他们之前曾搭建music lab网站研究音乐的流行度。最近，他们借助于Mechanical Turk平台搭建了turkserver，研究发表了两篇论文，分别研究了囚徒困境 和灾难救助过程中的团队合作及其绩效 。
Mechanic Turk与turkserver相互配合的思路为实现大量的个体及其互动进行实验研究铺平了道路。但是目前在中国的互联网产业中，还缺乏提供类似Mechanic Turk的服务，而turkserver目前也缺少进一步的开发，这是提出本研究项目的主要目标。
目标：搭建一个简单的turkserver的扩展版，搭建一个社会行为研究在线实验平台。
参考文献  turkserver http://turkserver.readthedocs.io/en/latest/examples/tutorial.html, 基于amazon的mechanic turk建设virtual lab ^   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手机用户在真实与虚拟空间中的移动</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-12-02-renormalization/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-12-02-renormalization/</guid>
      <description>&lt;p&gt;思考手机用户在真实和虚拟世界的移动本身有什么价值:比较两种类型的网络结构，一个是分形的，一个是小世界的。二者之间不是完全对立的，而是可以平滑过渡的，因而可以计算从小世界到分形的连续变量的取值，即网络增长的过程中，新节点多大程度上按照小世界规则加入网络，多大程度上按照分形加入网络（Song, 2006）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>iching：一个用来算卦的python包</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-07-04-iching-python/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-07-04-iching-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>打包发布python软件包</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-02-22-distribute-python-package/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-02-22-distribute-python-package/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>表达、检索、练习——写给Python的初学者</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-02-22-fresh-python/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-02-22-fresh-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再次尝试shinyApp</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-01-11-shinyapp/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-01-11-shinyapp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Echarts使用简介</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-01-10-myecharts/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2015-01-10-myecharts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用Python快速分割数据的方法</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-08-31-fast-split-data-with-python/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-08-31-fast-split-data-with-python/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用d3network做网络可视化</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-08-27-d3network/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-08-27-d3network/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NetworkX初步：创建网络、提取属性和绘图</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-08-14-networkx-intro/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-08-14-networkx-intro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中国高校间的友谊网络：大学排名、地理位置和演化规律</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-07-21-chinese-university-friendship-network/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-07-21-chinese-university-friendship-network/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>网络残缺度：共同好友间可否两步到达？</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-05-05-network-dispersion/</link>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-05-05-network-dispersion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>空间分析初步：使用D3可视化</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-03-15-d3-map/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-03-15-d3-map/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>空间分析初步：空间点类型分析</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-03-12-first-step-spatial-analysis-with-r/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-03-12-first-step-spatial-analysis-with-r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrate from Jekyll to Hugo</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/migrate-from-jekyll/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/migrate-from-jekyll/</guid>
      <description>Here are a few tips for migrating an existing website from Jekyll to Hugo. These tips can be applied in conjunction with following Hugo Academic&amp;rsquo;s getting started guide.
Move static content to static Jekyll has a rule that any directory not starting with _ will be copied as-is to the _site output. Hugo keeps all static content under static. You should therefore move it all there. With Jekyll, something that looked like</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用R模拟网络扩散</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-02-28-simulate-network-diffusion-with-r/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2014-02-28-simulate-network-diffusion-with-r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>东风夜放花千树：对宋词进行主题分析初探</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-09-27-topic-modeling-of-song-peom/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-09-27-topic-modeling-of-song-peom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用聚类分析为主题模型划分主题类型</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-09-08-using-cluster-analysis-to-classify-topics-generated-by-topic-modeling/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-09-08-using-cluster-analysis-to-classify-topics-generated-by-topic-modeling/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>文本挖掘基础：使用openNLP进行词性标注</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-09-07-part-of-speech-analysis-with-opennlp/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-09-07-part-of-speech-analysis-with-opennlp/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用R做主题模型：词语筛选和主题数量确定</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-31-topic-modeling-with-r/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-31-topic-modeling-with-r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>使用R做主题模型：举一个处理Encoding问题的例子</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-29-encoding-in-r-for-text-mining/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-29-encoding-in-r-for-text-mining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>探寻社交网络中的关系: 统计网络模型初探</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-09-sna-book-chapter/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-09-sna-book-chapter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>QAP检验：计算两个网络的关联</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-04-qap-test-of-network-analysis/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2013-08-04-qap-test-of-network-analysis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>互联网的法则：网络生态学的起点</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-12-06-intenet-ecology/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-12-06-intenet-ecology/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“众说纷纭”抑或“一言九鼎”？——以卡扎菲官邸攻陷事件在新浪微博上的信息扩散为例</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-08-22-gaddafi-diffusion/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-08-22-gaddafi-diffusion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通往统计语言学的桥梁——写在《数学之美》的边缘上</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-12-15-beautiful-math/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-12-15-beautiful-math/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爆发：人类行为在时间尺度上的特征</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-08-31-burst/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-08-31-burst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第4章 派系、聚类和组元</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-07-01-snabook-chapter4/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-07-01-snabook-chapter4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第5章 二模网络</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-07-01-snabook-chapter5/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-07-01-snabook-chapter5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第6章 信息扩散：像病毒一样传播开来</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-07-01-snabook-chapter6/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-07-01-snabook-chapter6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重返沙堆：通往理解信息扩散的实在之路</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-05-16-return-to-the-sandpile/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-05-16-return-to-the-sandpile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>计算传播学：宣言与版图 </title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-02-19-computational-communication/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2012-02-19-computational-communication/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>媒介控制：呓语抑或现实？</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-11-17-media-control/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-11-17-media-control/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语与幻想：传播学疆界的扩张</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-07-09-universal-communication/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-07-09-universal-communication/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通识与考据：论社会科学知识的如何增长 </title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-05-15-historical-insights/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-05-15-historical-insights/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>遭遇巨人歌利亚——读《链接：网络新科学》</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-03-10-network-giant/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-03-10-network-giant/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从概念到真实：SNS的形式蜕变</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-03-02-sns-as-a-bridge/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-03-02-sns-as-a-bridge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民国时期的土匪</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-01-08-bandit-in-the-chinese-of-republic/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2011-01-08-bandit-in-the-chinese-of-republic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们能走多远——读王晓明的《鲁迅传》</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2009-02-14-read-luxun-in-text/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2009-02-14-read-luxun-in-text/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parsing Githubarchive Data using Python</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2016-06-18-parsing-githubarchive-json/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2016-06-18-parsing-githubarchive-json/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写在《袁氏当国》之后</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2008-09-25-yuan-shikai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2008-09-25-yuan-shikai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>围城里的快乐</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2008-05-01-happy-city/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/cn_archive/2008-05-01-happy-city/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>