<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学习 on Academic</title>
    <link>https://chengjun.github.io/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml</link>
    <description>Recent content in 学习 on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>记凯风-集智训练营</title>
      <link>https://chengjun.github.io/note/2016-10-13-swarma-camp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/note/2016-10-13-swarma-camp/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://oaf2qt3yk.bkt.clouddn.com/ed6c9d46333416093c4d0fd0e9712dc4.png&#34; alt=&#34;缪斯&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;二十一世纪的科学&#34;&gt;二十一世纪的科学&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;邓肯*瓦茨在2007年的时候写了一篇名为《二十一世纪的科学》的文章，提出了”二十一世纪的科学“的概念。瓦茨认为二十一世纪的科学不是自然科学，而是社会科学。因为社会科学涉及到了海量的异质化个体之间的互动，所以研究社会科学所面临的挑战特别大；但是基于数字化媒体（如互联网、手机）等手段收集的人类行为数据则为这种研究提供了丰富的数据。类似这种视角，Lazer等人（2009）更完整地表达为”计算社会科学”研究的思路。基于计算社会科学的研究思路为分析社会现象（尤其是人类传播行为）提供了丰富的可能性，因而我们见证了最近十年里的社会科学的飞跃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是计算社会科学的发展思路依然留下了很多问题，比如如何来把握不同学科的资源来发展计算社会科学。研究者习惯于使用韦恩图来表达这种跨学科的研究的特点，比如讲数据科学表达为科学（一个领域的知识）、统计、机器学习等算法三个领域的重叠。我自己越来越倾向于认为计算社会科学是社会科学的领域知识、物理学模型、计算机算法三个领域的重叠。但是这种重叠不是完全平等的重合。因为几乎没有一个人可以熟练地掌握三个领域的知识，这种人非常罕见，因而可以称之为“独角兽”。多数人其实只是在一个方面发展得比较好，比如传统的社会科学研究者其实是对本领域的知识方面比较了解，而对于计算机算法和物理学模型方面则有所欠缺。这个时候有两个平行的发展思路：一个是扬长避短、一个是取长补短。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在读博士等初级阶段往往是一个取长补短的这样一个阶段，这个时候的研究者往往广泛涉猎其它学科的知识，尤其是物理学的理论模型和计算机算法的知识，所以可以说这是一个做加法的过程。但是科学研究往往是在一个点上突破的，为了论文发表，研究者必须要有所取舍，不可能什么都去研究，后者会导致研究者非常疲惫。持之以恒的将研究兴趣聚焦于一个点就是一个做减法的过程。这往往出现在科研职业的阶段当中。当你博士毕业进入到了一个职业阶段，你就必须考虑聚焦兴趣、做减法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我个人正是经历了这样的一个先做加法后做减法的过程。读博士的时候对各种编程语言和工具感兴趣，广泛地接触各种计算机方面的基础知识。但这也是一个让人疲惫的阶段，因为种种原因，我们不断地被吸引到各种看似非常有吸引力的话题上面，于是出现注意力耗散的现象（当然，你不学习看电影其实也很累），这些都是不利于发表的。当你进入研究的职业生涯之后，你就不许考虑产出的问题，被迫地做减法。我一直觉得或许此后也将处于做减法的过程，将自己的研究聚焦于可以产出论文的领域，知道参加了第一届“凯风-集智训练营”。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;凯风-集智训练营&#34;&gt;凯风-集智训练营&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2016年集智俱乐部与凯风合作，组织了第一届“凯风-集智训练营”，这次训练营于2016年10月7日集合，10月12日结束，10月13日训练营正式结束。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;作为团队的微信群&#34;&gt;作为团队的微信群&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;将微信群看为一个知识分享的团队，不同团队的类型。我们假设存在着一个有效团队， 这里面存在着一种集体智慧，是一个crowdsoucing众包的过程，团队的成功，活跃性。Pentland所思考的是团队内部的沟通。规模和消息数量，指数增加。贡献的有效，这个和团队的绩效或者成功是不容易的。引用带来成功！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;解决业务问题，搞营销和赚钱，推荐系统。创新的扩散。进群的过程。关键节点，群的影响力最大化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;激活微信群&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;知识传播、流动网络&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
