<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>理想 on Academic</title>
    <link>https://chengjunwang.com/zh/tags/%E7%90%86%E6%83%B3/</link>
    <description>Recent content in 理想 on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    
	<atom:link href="https://chengjunwang.com/zh/tags/%E7%90%86%E6%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>围城里的快乐</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2008-05-01-happy-city/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2008-05-01-happy-city/</guid>
      <description>黠之大者
序言 这个短篇小说是我对本科生活的纪念。那时候的我蜗居在一个山村里。紧张得上着课，看各种不着边际的书。渴望未来，却看不到边界；憧憬爱情，却不善于表达。
王二是我们在大学这座围城的缩影。本科的学习，我们仍无法窥见科学的全景，对各种工具也缺乏了解，更多的时候只是抱着人文取暖。大四的时候，看王小波的《黄金时代》，叙事的精巧，精神的贲张，让我为之击节。王二便是借了其中的主人公的名字，但缺少了其中的锋芒，多了更多的世俗和顽固。
围城里有快乐吗？这是一个开放的问题。我想是有的，因为大学时一个改变的场所，身处其境，每时每刻都埋藏着思想和行为改变的种子。虽然身在其中却往往不得其所。这正是大学的魅力，让你身在囹圄，却得以茁壮成长。
目录  chapter1 王二 chapter2 杨亦凌 chapter3 一条狗 chapter4 小六 chapter5 女大学生 chapter6 教学楼 chapter7 图书馆 chapter8 考研时期的爱情 chapter9 一切都如此重要 chapter10 毛片 chapter11 女人如衣服 chapter12 影吧 chapter13 毛片续 chapter13 鬼的存在 chapter15 失乐园 chapter16 失恋 chapter17 空档期 chapter18 烟 chapter19 自杀论 chapter20 功利主义 chapter21 挟持 chapter22 许三多和斯密 chapter25 纠缠不清 chapter26 旁观者 chapter27 不会经历的奇遇  chapter1:王二 “我们根本就生活在一个悲剧的时代，因此我们不愿惊惶自忧。大灾难已经来临，我们处于废墟之中，我们开始建立一些新的小小的栖息地，怀抱一些新的微小的希望。这是一种颇为艰难的工作。现在没有一条通向未来的康庄大道，但是我们却迂回前进，或攀援障碍而过。不管天翻地覆，我们都得生活。” ——《查泰莱夫人的情人》
王二何许人也，已经无人考证，因为考证出了也不能写个论文、发个帖子什么的光耀门楣。重要的是王二生在了80年代，这注定了他在一个社会转型的黑铁时代兀自唏嘘。
虽然王二不是一个经常多愁善感的人，做人也很低调，但是还是有好事者考证出了王二的出处：他是一个学生物的，L大学图书馆里的生物化学课本上都有王二的笔迹。后来我去找过，没发现。
生在八十年代的王二干事情很认真，他是农民的儿子，是个穿着谈吐透着土气。王二04年高考了，之前他从来没有关心过别人，包括他的父母。王二想的很简单，考个好学校，找个好女人。王二要为他的简单付出代价。
成绩下来，王二高兴地填了L大学。于是我今天才会写这个短篇。我想幸亏王二选了L大学。不然，我的书就有得换主角了，我很早就打算写本小说，换了很多主角了，从江隆基到李发伸，但是我终于发现我面对他们时丝毫没有激情。我不会写作了。但自从遇到王二，我知道我该写谁了。傻逼王二全身透着冲突，不然后来他不会自杀了。
我想肯定是王二得罪了这个好事者。不过王二一向龌龊，这样似乎也在所难免。
我第一次见王二是四年前，那时候的王二身高已经达到1.69m,比我低了一头。王二见到我时说：“丫的你留了多少级，长这么高。”我就只好给王二解释说，身高和营养有很大关系，要多喝牛奶，多锻炼。后来王二就常跟我们去锻炼，打篮球。但是四年过去了，我可以肯定的是：他一厘米也没再长高，还是比我低一头，我也没长高。大学四年了，我们似乎被凝固了，什么也没变。
chapter2:杨亦凌 就是在球场上王二第一次遇到了杨亦凌。杨亦凌是新疆人，高高的鼻梁表明她有维族人的血统，杨亦凌的父亲是汉族人，母亲是维族。当兵的杨父在新疆看上了美丽的杨母就再也没回老家。杨亦凌跟其他女孩不同，她喜欢打篮球。那天杨亦凌正在跟几个维族帅哥一起打球。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>