<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>社会网络 on Academic</title>
    <link>https://chengjunwang.com/zh/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%BD%91%E7%BB%9C/</link>
    <description>Recent content in 社会网络 on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://chengjunwang.com/zh/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%BD%91%E7%BB%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>中国高校间的友谊网络：大学排名、地理位置和演化规律</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2014-07-21-chinese-university-friendship-network/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2014-07-21-chinese-university-friendship-network/</guid>
      <description>许小可老师和我决定使用可视化的方法分析一下中国高校之间的友谊关系网络。我们是想通过这个图从一个侧面说明各个大学在社交网络上的影响力和关系：所以节点大小表示每个大学在该网络中的友谊关系数量，连边宽度表示节点之间的连接关系，节点颜色的不同可以表示节点的影响力大小（介度中心性指标）。
###数据清洗 现有数据有学校信息。我可以通过构建字典的方式来将user_id和学校信息（以最新的学校信息为主）剥离出来。使用这个字典可以计算学校人数的分布并挑选前一百的学校。然后根据user_id来match社交网络数据和学校数据，构建：university1&amp;mdash;university2&amp;mdash;date的数据形式。如果该行数据中的学校都在top100的名单中，则保留，否则不保留，这样可以构建所需要的学校和学校的随时间变化的网络，并采用考虑连边权重的贪婪算法来划分网络社团。
###数据分析
数据清洗之后，使用R软件进行数据分析，使用igraph包进行数据的可视化。代码如下：
library(igraph) setwd(&amp;quot;F:/xiaonei/&amp;quot;) ################ # all data ################ data = read.table(&amp;quot;./friends_university_top100_by_all.txt&amp;quot;, header = FALSE, sep = &#39;\t&#39;, stringsAsFactors = FALSE) data = data[which(data[,3] &amp;gt;= mean(data[,3])*1.2), ] data = data[which(data[,1] != data[,2]),] g =graph.data.frame(data[,1:2],directed=FALSE ) E(g)$weight = data[,3] E(g)$color = &amp;quot;lightgrey&amp;quot; # layout set.seed(34) ## to make this reproducable l=layout.fruchterman.reingold(g) # size nodeSize = graph.strength(g) V(g)$size = (nodeSize - min(nodeSize))/(max(nodeSize) - min(nodeSize))*20 centrality = betweenness(g) # colors colors = heat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第4章 派系、聚类和组元</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter4/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter4/</guid>
      <description>在前面章节中，我们主要分析了社会网络中的个体特征。从这一章开始， 我们将开始循序渐进探讨网络中的更大的分析单元，不仅分析个体及其相互联系特征，还要分析所有子图和聚类的特征。我们将探索处于一个三元组当中到底意味着什么，以及作为结构洞的好处和压力。 首先，我们将通过逐步去除部分网络的方法来解构网络，以便找到网络的核心(有时有多个核心)；接着，我们将使用网络的组分（二元组、三元组、派系、家族和聚类）来重构网络。
##4.1组元和子图 为了将网络分解为可分析的单元，我们将首先给出一些定义：
• 子图 子图（subgraph）是由一个网络的部分节点及这些节点之间的链接构成。任意一组节点都可以构成子图，稍后我们会介绍一些使用子图的有趣的方法。
• 组元 组元（components)）是由网络当中相互分隔的部分构成。比如，在罗密欧和朱丽叶相遇之前，他们所在的两个家族没有联系（互相仇视，水火不容），因而可以被看作两个组元。
许多真实的网络，尤其是那些通过随机抽样搜集到的网络数据，有很多组元存在。有些人可以质疑这是抽样误差（这是很有可能的）造成，但同时，这也可能只是意味着这些组元之间的链接在样本框之外，因此实际上这些组元之间本来就没有关联。
###使用Python分析组元 埃及暴动的推特转发网络是一个具有很多组元的网络的好例子。本书所讨论的推特转发网络数据，因为只收集了1%的推特用户所发的微博信息，所以很不完整。让我们读入并检查该数据。NetworkX包含一个分析孤立的相互关联的组元的命令（connected_component_subgraphs(e); 这个命令可以根据各个相互关联的组元返回其相应的图对象的数组）：
&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; e=net.read_pajek(&amp;quot;egypt_retweets.net&amp;quot;) &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; len(e) 25178 &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; len(net.connected_component_subgraphs(e)) 3122  以上程序表明这个转发网络包含约25000个节点，但这个网络被分割成为超过3000个组元的子图。我们现在可以分析这些组元的规模大小的分布：
&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; import matplotlib.pyplot as plot &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; x=[len(c) for c in net.connected_component_subgraphs(e)] &amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; plot.hist()  在约3100个组元中，有2471个组元的规模是1——这些节点被称之为“孤立点”，并且应该从网络的剔除。有546个组元的大小是2（也就是只有一个转发），67个组元的规模是3， 14个组元的规模是4，11个组元的规模是5。组元的规模等于或大于10的情况，其频数非常小：
&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt; [len(c) for c in net.connected_component_subgraphs(e) if len(c) &amp;gt; 10] [17762, 64, 16, 16, 14, 13, 11, 11]  以上代码表明存在一个大小超过17000的巨大组元，7个组元的规模小于100，规模介于100到17000之间，不存在任何组元。
在这个特例中，我们可以将这个巨大组元看作整个网络进行分析；但这个网络仍然因为规模太大而不能得出有趣的推论。
###网络中的岛屿 一个分析网络的技术被称之为“岛屿方法”（参见图 4-1）；这种方法尤其适合于分析权重网络，比如我们作为例子的埃及革命的推特转发网络。 岛屿方法按照以下过程工作：将我们的网络想象成一个具有复杂地形的岛屿，地形中每一个点的高度被定义为节点的数值（比如程度中心性）或边（比如转发量）。现在环绕这个岛屿的海平面高度随着时间缓慢增加，使得岛屿随着时间逐渐没于水面以下。到岛上的低谷被海水覆盖，这个岛屿就被分割为众多小岛——使得岛屿的最高峰显露出来，并且随着时间增长，这些显露于海面以上的高峰逐渐变小。
图 4-1 岛屿方法
当海水高度足够高之后，整个岛屿都可能完全消失在海水下面。因为，为了得到有意义的结果，这种方法需要被恰当地使用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第5章 二模网络</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter5/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter5/</guid>
      <description>在本章中，我们将探索分析具有两种及两种以上节点类型的复杂网络的方法。但首先，我们先从一个故事开始。
###竞选资金是否影响选举？
 “我们有一个用金钱能买到的最好的政府。”——马克•吐温
 每年四月份，在芝加哥帕尔默家园希尔顿酒店(The Palmer House Hilton)，政治科学家在中西部政治学年会（讨论特殊利益集团政治和竞选资金的顶级会议）上准备好辩论马克•吐温的话是否正确，或者美国政治系统实际上对于金钱的影响是否免疫。
带着一个关于竞选资金及其对选举结果影响的大规模社会网络研究，我们 在2006年加入这场辩论。在本节中，我们将简要回顾这个研究，并介绍得出这些结果所使用的方法。
但首先，让我们开始玩一个小游戏。
看一下图5-1。这个图中的节点是积极卷入2000年美国国会选举和总统选举的政治组织或政治行动委员会（political action committee， PAC）。红色和蓝色的节点分别代表共和党和民主党（州和全国），绿色节点代表单个事件群体，紫色节点代表工业协会，黄色节点代表非盈利组织。政治行动委员会之间的网络链接表示它们花钱的地方——如果A和B向同一个候选人捐款，在它们之间就存在一条链接——并且他们越相似，网络链接的权重越大。权重大的网络链接在图中用粗的线条表示（我们将在稍后介绍这是如何做的）。
P93 图5-1 竞选资金——政治行动委员会网络
这个研究是基于依照麦肯恩-法因戈尔德竞选改革法案由联邦选举委员会所公布的数据 。这个数据是基于政治行动委员会每次向一个候选人捐款时按照要求提交的表格。这个数据在每个选举年份可从http://fec.gov/获取，但是数据信息的质量和覆盖范围因选举年的政治环境的不同而存在差异。
正如你所看到的，单个事件政治行动委员会主导整个网络。右方是共和党群集，以共和党国家委员会（RNC）为首，而左方是民主党群集和民主党国家委员会（DNC）。但是，三个政治行动委员会紧挨着并且与这些“国家队队员”有着紧密联系，它们看上去支配着这个网络里非常多的权力。
你能猜出它们是谁吗？
答案在图5-2当中。在紧密相连的三元组的左方和右方的节点分别是全美堕胎及生殖权行动联盟（NARAL）和国家生命权利委员会——代表了关于堕胎问题的两个阵营，这在2000年和现在都是美国政治中最富争议的问题之一。
图 5-2 竞选资金——美国政治行动委员会网络（核心网络）
在中间的是美国劳工联合会—产业工业联合会（AFL-CIO），它代表了美国最大的工会和它所代表的超过一千一百万选民。这个组织在历史上倾向于支持民主党，但是共和党需要赢得重要的、像俄亥俄和密歇根这样的工业发达的州的选票以便于控制国会并让共和党候选人当选总统，这意味着要从传统选区那里吸引工会的选票。这需要一个“杠杆问题”：一个能够使得工会成员打破对于政党的附属关系的非常争议的问题，比如堕胎。
可能是因为精心设计或者命运的偶然，我们现在可以说即使堕胎问题不是一个有争议性的问题，也是一个影响2000年大选的少数问题之一 。
一点点额外的娱乐，我想要你注意一下图 5-2中做下角。这一个政治行动委员会的群集（除了纽约州民主委员会（New York State Democratic Committee）之外）仅仅为了一个原因而存在——打败希拉里•克林顿（Hillary Colinton）。
我们将再稍后重新回到这个竞选数据，但首先让我们看一下如何来完成这些研究。
###二模网络的理论
现存的大多数网络数据都是二模的（双峰的或双向的）形式——也就是说，存在两种不同类型的节点，并且网络链接表示一群节点和另外一群节点之间的关系。
例如，一个数据当中可能包含多种关系，例如政治贡献（例如政治行动委员会资助候选人）、雇佣关系（个体被组织所雇佣）或社会化媒体使用行为（用户对某些页面的喜爱）。这些网络经常包含两种以上类型的节点，例如天使投资人向创业者所创建的公司投资（这更有趣，因为成功的创业者最后自己也成了天使投资人）。但是，方法基本没有什么改变。
社会学家提出一个概念：个体和群体的二元性 。从本质上讲，这个概念是指人们的想法、态度和社会关系是由个体在群体中的身份所决定的，而群体的形成源于是由成员的态度。这适用于公司、帮派、政党、社交俱乐部等。因为人们往往不仅具有一种群体成员身份，群体成员的身份可以被看作一种分析和汇总个体之间的相似性和差异性的一种方法。
###隶属网络 ( affiliation network )
图 5-3 展示的是一个简单的二模网络——个体A和B都是一个俱乐部的成员。这实质上构成了一个开放式的三元组，或者一个结构洞——但我们可以推断如果A和B是同一家俱乐部的会员，他/她们可能知道彼此，因而推断这个三元组实际上是闭合的。这当然是一种很弱的推断：举一个更具体的例子，还应该考虑A和B是否在同一个时间段里是这个俱乐部的成员，或者这个俱乐部在不同的城市里有多个分会，等等。但这只是一个开始。
图 5-3 三元组的闭合与共同成员身份
现在想象一个人是多个俱乐部的成员（在图5-4中，节点E，F,H是两个俱乐部的成员）。据此我们可以推断他们之间存在较强的联系，或许暗示着一种共享的群体身份。我们可以继续增加成员关系直到我们确信这些联系是真实的，并给推断出的链接赋予权重。
图 5-4 从二模网络中创造一个隶属网络
图 5-4 展示了由原始的二模网络推断出来的两个网络——一个是是由个体之间共享的群体身份决定的人际网络，另一个是不同的组织之间所共同包括的成员所决定的群体网络。创造这种网络，我们只需要统计每个人或每个俱乐部的共享成员身份的数量。
正如其它的社会网络一样，这些网络也可以采用相同的分析方法，并且非常适合采用“岛屿方法”（参见第四章 网络上的岛屿 一节）和聚类方法（参见第四章 分层聚类 一节）。这是因为这些网络实质上是基于相似度或者相关程度的网络，因而其意义很容易理解。
###属性网络
二模网络分析的另外一个应用是基于同质性（homophily，希腊文， “喜欢相似的人或物”）的想法——这个想法认为相对于具有不同兴趣或属性的人，具有相同兴趣或属性的人倾向于和相似的人交流并建立联系。那么如何理解“异性相吸”等说法呢？这个理论似乎适用于一些情况，但并不适用于另外一些情况，因此这个理论并非是一个普适的法则。我们也知道如果人们更紧密地在一起，他们就会在意见、观点上更相似——但这种影响存在一定限度的。
但是，如果你想要建立一种线上社会网络里的朋友推荐机制，把属性矩阵或兴趣矩阵转化为一个二模网络是一个有用的方法。所需要做的就是把每一份信息（标签、关键词等）看作是二模网络中的节点，从中得到一个人和人之间的隶属网络，应用岛屿方法或者聚类方法找到潜在地属于同一个群体的人。在此基础上推荐朋友，只需要从隶属网络中挑选最强的网络链接。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第6章 信息扩散：像病毒一样传播开来</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter6/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-07-01-snabook-chapter6/</guid>
      <description>这一章或许是你挑选这本书的首要原因。很多人好奇事物（视频、网站、新闻等）如何像病毒一样在网络上传播开来——迅速扩散并成为文化中的一部分（同时在这个过程中，使得创造它们的作者富有）。我们应该预先告诉你我们并没有现成的答案。实际上没有任何人知道答案，并且这个过程中有一些运气的成分在——但在本章中，我们将要尝试使你更加理解驱动扩散的原因以及你的决策如何驱动购买行为。
##6.1病毒视频剖析 假设给你的猫拍摄了一段非常可爱的视频，上传到YouTube网站上并通过推特进行宣传。你是否正走在通往财富的道路上？答案是，不一定。
这主要取决于谁看到了这个视频，以及他们在看完之后做了什么。首先，唯一看到视频的是位于你的自我中心网（ego network）中的成员——比如你的朋友。这样的观看总数的增长是非常缓慢的；观看总次数随着时间是线性增长的，这意味着每个时间段的观看次数接近一个固定常数。在这种情况下， 我们可以将观看次数描述为一个泊松过程，其中的每个观看你的视频的浏览行为彼此之间是独立的。最后，你的视频所获得的总浏览数量与你的粉丝的数量（你的程度中心性）存在数学上的关联。
但如果发生了一些其它的事情并且你的朋友们转发了这个视频给他们的朋友（等等，使得越来越多的人知晓这个视频），你的猫的视频将马上成为YouTube上面最流行的视频，并且好莱坞的制片人前来你家拜访。或者这一些都没有发生。
有一个奇怪的事情在这个过程中间的某处发生了。你的一个朋友说“你看过这个视频吗？”，另一个朋友回答“是的，我已经看过了”，这强化了这个视频是一个“觅母”（meme） ——一个新的、独立的文化人造产品的观念。突然之间，让别人接触这个觅母就成一个人的第二天性或者甚至是一种必须的行为。
从一个无足轻重的事物（但是可爱或有趣）变成一个必须分享的事物的质变过程是增长曲线的一个剧烈的转折，也被称为“临界质量”（critical mass）。如果在一定量的时间里，觅母未能在一定的时间范围里到达临界质量，它的采纳率开始下降并最终消亡。
但是如果到达了临界质量，它将指数增长直到达到饱和点——也就是几乎每个可能采纳这个觅母的人都已经采纳。从这一点开始，觅母将会开始走下坡路。
需要注意的是临界质量和饱和的概念适用于每个网络和社群——一个觅母在一个社群到达饱和点而在另一个社群里无人知晓是可能的。但是，因为社群是相互连接的，所以觅母通过跨界者从一个社群传入另一个社群并确立一个新的临界质量和更高的饱和点是可能的。
###脸书做对了什么 在脸书（Facebook）出现之前，存在着其它社会网络。我们中的一切人或许还有聚友网（MySpace）的账号。一些人还记得Friendster。在Friendster之前，在所有其它SNS之前还有一个叫SixDegrees的网站。SixDegrees创立于1997年，它承诺将连接人们和他们的朋友、以及他们的朋友之间、最好的律师、医生、水暖工等。这样做，它将提供帮助人们通过社会网络完成任务的有用的功能。
SixDegrees早于时代5年时间，并且尽管采用了全国范围内的广告宣传、良好的设计（对1997年而言）、在博客（令人尊重的Slashdot网站和波音波音（BoingBoing）网站都曾重点推介过它）和杂志（连线杂志）中良好的形象，它从未迎来增长的临界点。
哪里出错了呢？答案非常简单——Sixdegrees未能到达它的临界质量。网站本身是全国性的，他们却实际上试图建立一个蔓延全国的地方化的市场，结果未能完成这个任务——实际上几乎不可能在这个网站上找到一个水暖工，部分原因是那时很少有水暖工使用互联网（或者觉得建立一个网络SNS账号很麻烦），部分原因是SNS的使用强度非常低。
当脸书2003年建立的时候（仍使用最初的名字“Facemash”），它是一个哈佛本科生组成的小而紧密的网络社群。创立于一个较小的地区使得他们可以快速到达增长的临界质量。实际上，在它上线约四个小时内，就已经吸引了450个访问者，或者大约6%全部的本科生。记住6%这个数字，它非常重要。
在哈佛内部，早期的脸书经历了一系列反复，直到找到一个易于扩展的设计并最终覆盖50%的哈佛本科生而达到饱和。从那开始，它的触角开始伸向其它常青藤高校，一个接一个，最终覆盖了美国所有大学。最后在2005年，它开始面向高中生——并奠定了它主宰世界的基础。
脸书所遵循的规则——也是脸书不同于Sixdegrees和Friendster的地方——是在一个社群里到达饱和点之后才移入一个更大的社群。通过这种方式，临界质量从未被错过，并且新的成员完美地嵌入他们来自其他学校的伙伴建构的社会结构之中。
###如何估计临界质量 在“三元组、网络密度和冲突”一节中，我们讨论了冲突如何在社会网络中蔓延及其对于网络链接的密度的影响。如果你回去重新仔细看图4-13，你会发现一个非常相似的增长方程——相同的S形曲线，如同我们在图 6-1中所观察到的一样。
图 6-1 扩散曲线——临界质量、繁荣和萧条
图字翻译：
如果从线性的蔓延到指数（病毒式的）增长的确依赖于封闭的三元组（也就是说，朋友的朋友也是我的朋友） ，这样连接的临界质量的可以通过测量随机增加一个链接（比如，从A到B）与其它节点之间所形成的一个或多个开放三元组的概率的方法加以估计。这个概率与已经彼此相连的节点的数量（我们用2与节点数量相乘是因为每个边占用两个节点）：
P(开放三元组) ~= 链接的数量/(2*节点的数量)
这样，当四分之一的节点彼此相连的时候构成一个开放的三元组概率是50%——并且每一个新的链接使得闭合三元组能够创造甚至更多的链接，进一步增加形成级联（Cascade）的概率。
我们在实验中发现当网络密度接近7%的时候将从线性增长（每一次增加一条链接）转化为病毒式扩散——也就是说，当有意采纳这个“觅母”、转发一个视频、加入一个网络社群等的人的比例达到7%的时候，其他人将会在关键阶段马上跟进。
这是一个推动脸书走出哈佛的、神奇的数字。在我们的研究过程中，我们发现的一些其它的例子也表明当网络中的采纳比例小于10%时会发生病毒式扩散。
从这一点可以得到的一个推论是在一个较小的社群里更容易达到临界质量——马克•扎克伯格（Mark Zuckerber）本能地知道或者（更可能）偶然发现。
tips： 对于一个新兴公司（尤指新兴网络公司）的创立者而言，这是违背直觉的。每一个风险投资者都想知道整个市场到底有多大以及新兴公司完成市场渗透的计划。追逐小的自给自足的细分市场看上去与指数式的增长背道而驰。但是，一个细分市场的高饱和度是通往其它细分市场的一个好跳板——如果它们在地理上接近或者其利益非常吸引人。
###维基经济的临界质量 关于临界质量的问题还有一种看法——参与成本理论。即使在一个提供免费服务品的世界，任何事物都有成本。这种成本包括金钱成本、时间成本、或者机会成本（也就是说，花费时间在脸书上，就无法花费时间在酒吧里——至少在移动手机变得普遍之前）。其它形式的参与文化，比如维基百科，需要其作者和编辑花费更多的时间，但得到的收益却非常短暂。
一个过时但依然有说服力的例子是传真机的出现。当第一个传真机在上世纪七十年代中期，从施乐的装配线上生产出来之后，其成本高达几千美元并且完全得没有什么用处。另外不要忘记，如果一个传真从它那里发出，并没有位于另一端的一个传真机接受它。当第二台传真机在几分钟之后从生产线上滑落的时候，两台传真机的价值都无限增加了——现在一个银行可以（通过传真机）与其分支网点通讯了。但是，这台机器的用处随着越来越多的机器被生产出来而不断增加，直到传真机成为一种不可或缺的办公用品。
在传真机的例子中，传真机最初被应用于大公司的总部连接其分支机构（代替了庞大的电传机）。所以每个公司独立地、按照自己的时间到达它们自己的临界质量——如果公司已经投资足够多资金到传真机设备上，在更大的范围销售传真机将会变得非常困难或者不可能。 一个经济学家会使用交易成本的概念讨论这件事情，并画出如图 6-2的曲线。
图 6-2 成本曲线——社会化媒介的经济学
图字翻译：
假设参与成本是一个固定的值。在一些例子中（例如，传真机），当大规模生产时生产成本降低，但在参与式的文化（例如，维基百科）中，成本实际上随着生产规模膨胀而变大了——但我们可以在短期里认为它是常数。
对于一个早期采纳者而言，成本是非常真实的，而利润还没有实现。当有更多人加入这个网络之后，收益以连接的数量的函数的形式增加，这使得新观念、觅母、社会网络网站的渗透漫漫长路中的每一步都变得更为容易。
当使用一个产品带来的收益超过其成本的时候，扩散将接近临界质量。此时，每增加一个链接将会带来更多的链接，进一步增加收益——而成本却保持不变。
如果没有到达成本/收益的平衡点，在网络中存在多少链接都是没有意义的——因为，最终在这个网络中的扩散都会失败。
###内容（依旧）为王 当我开始1995年开始为网络项目而工作时 ，曾经有一个说法叫做“内容为王”。内容可以吸引使用者、留住使用者、挽回使用者。那时候流行很多理论——其中一个说应该确保用户点击鼠标不超过6次就能够找到他/她想要的内容，另一个说重要的信息不要被屏幕翻页所分割（载入的计算机屏幕的第一页之后部分信息）。不管是在过去还是在现在，这些都是好的设计准则。但是如果网站的内容非常吸引人，其它的这些都不再重要。如果翻页后的内容很有价值，人们就会点击和滚动鼠标去看。
这种观点在今天同样存在：如果内容在某些方面是引人入胜的，这将提高收益并使得成本和收益的平衡更快到达，并因此将链接的临界质量从7%降低到3%或4%。如果内容的质量不是那么好，那么可能根本就无法到达临界质量。
这是社会网络的定量分析止步的地方，也是关于信息重要性的理论过度盛行的领域。下面的这个理论是许多试图定性地解释信息扩散的一种方式。
当我们想要知道一个信息是否可以在一个网络中扩散时，实际上我们的问题是“这个信息是否会和网络中的成员引起共鸣？”。或者，更准确地说，“个体如何获取信息？”。我们可以将信息的作用分解为几个维度的变量：
• 相关性（Relevance） 我是否关心？（以及其变体，显著性（saliency）——我现在是否在乎？）
• 共鸣（Resonance） 信息的内容和我所相信的内容是否一致？
• 严重性(Severity) 信息的内容有多好或多坏？
• 紧迫性（Immediacy） 这个信息是否需要（人们）马上行动？与严重性一起，表示（看到信息后）不做出任何行动的后果。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>