<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据新闻 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%96%B0%E9%97%BB/index.xml</link>
    <description>Recent content in 数据新闻 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%96%B0%E9%97%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>聊聊数据新闻</title>
      <link>https://chengjun.github.io/note/2015-11-13-data-journalism/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/note/2015-11-13-data-journalism/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;数据新闻较传统新闻的优势&#34;&gt;数据新闻较传统新闻的优势？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;关于数据新闻的优势，我试图去思考的问题是未来的新闻是什么样子？经典的新闻生产和传播的基本逻辑是收集、编辑、传递信息。比如邸报的产生，使得中国古代都城内部的信息可以迅速传递到帝国的各个角落。在美国新闻历史上，为了改变黄色新闻对于美国新闻业的打击（不仅仅是媒介信任，而且包括媒体收入），为了传递有效的信息，以《纽约时报》为代表的媒介产业从业者提出了做严肃新闻的标准，并将其发展为西方新闻专业主义的主要元素。这种以传递信息为目标的新闻产业在未来的媒介环境下是无法生存的，因为独家的信息越来越少，信息传递的渠道越来越多。过去的人们要靠读报看电视获取信息，今天信息通过种方式涌入人的生活。信息社会已经发展到了信息过剩、冗余的阶段，人类有限的注意力成为了更加稀缺的资源。互联网和手机解构了传统的信息传递方式。媒介即信息成为媒体的魔咒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，如果在过去媒体即信息可以使得媒体获取利润和信任的话，今天的如果还坚持走这条道路，就只有在一片“红海”的激烈竞争中灭亡，因为未来的媒介不能是信息，那么是什么呢？我想给出的答案是：知识和艺术。人类对于信息的高级要求有三个：娱乐、知识、艺术。对于新闻而言，不应当以娱乐核心，那么可以仰赖的就只有知识和艺术。数据新闻恰好可以满足这个两个方面的要求：一、从数据出发，挖掘出知识，发现隐藏在海量信息中的价值；二、将信息以艺术的方式表达，彰显创意，吸引眼球。按照这个逻辑，深度报道依然能够受到欢迎，就是因为对于社会事实（信息）的深度挖掘（通过深访等方式）。相较而言，可视化等艺术表达比起系统的收集、整理、分析数据而言，要更容易，也能吸引注意力，因而在现在大行其道，但是未来的数据新闻将在知识发现的方向上又更多发展。数据新闻相比与传统新闻的核心优势恰在于此。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;新手需要哪些素养-如何掌握数据新闻技能&#34;&gt;新手需要哪些素养？如何掌握数据新闻技能？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，具备新闻专业主义、计算思维、可视化等艺术设计是学习数据新闻的重要方面。数据新闻不是靠一个人就能完成的工作，它涉及到新闻的策划编辑、数据的收集清洗分析、可视化等多个方面，因而需要编辑记者、数据分析师、可视化设计师（前端、后端）组成的数据新闻团队的协同努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掌握数据新闻技能需要加强在新闻专业主义、计算思维、可视化等艺术设计三个方面的训练。不同背景的人面临的学习数据新闻的困难是不一样的。计算机背景的同学可能在艺术设计方面有所缺陷，也可能在统计思维的方面有所不足。平面设计的同学可能对互动设计，对于基于编写代码为主的工作充满畏惧。对于新闻学院的同学而言，新闻专业主义的训练是必修课，计算思维和艺术设计则可能是短板，因而需要花费更多的时间去训练。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分析数据新闻案例
要经常关注国内外的数据新闻团队的作品，分析其设计理念、数据来源、呈现技术、优缺点等方面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增强计算思维
要有意识地选修社会统计课程、数据分析课程，学习数据科学的编程工具（推荐R和Python），学习网络爬虫的编写，经常写博客积累一些知识，使用Github保存和分享代码，使用stack overflow进行提问。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发展艺术设计能力
系统地学习一些平面设计和互动设计的软件工具，例如AI、AE、processing、d3.js、echarts、html、javascript等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;动手练习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阅读数据新闻相关的书籍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;向业界学习&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;学习数据新闻的经验&#34;&gt;学习数据新闻的经验&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;明确对于数据新闻的认识，数据新闻聚焦于知识发现使得新闻媒体回归到了新闻的本质。数据新闻不等于可视化，数据新闻也不是简单的迎合受众需求，数据新闻是代表未来的媒介存在方式。因而，数据新闻不是一部分新闻学院的同学要学习的，它使所有想要从事新闻生产的人都要学习的内容。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习数据新闻需要付出大量的时间。数据新闻发展的一个重要阶段是精确新闻，主要倡导采用社会科学的方法进行新闻生产，比如更加系统的抽样调查，而不是采访几个人。现在的数据新闻，加入了更多的数据采集方式、分析方法、呈现方法，因而其生产流程更长。试图去系统掌握相关的知识所需要花费的时间也更长，绝不是选修一门《数据新闻》课程就可以解决的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习数据新闻需要具有分享和合作意识。数据新闻需要团队合作，因而需要参与者具有合作意识和分享意识。因而，我非常鼓励同学们积极的使用github分享自己的代码、作品，为开源工具做出贡献。在这个过程当中，每个人也会累积自己的声誉，更容易获得更多的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;编写代码不可避免。虽然有很多模板可以使用，每当我们试图去做更多一点个性化的改变的时候，都需要对原有的代码进行处理，因而编写代码必不可少。另外，很多工作需要重复进行，采用编写代码的方式可以减少这种重复所造成的时间浪费，最后编写代码容易分享，也容易检查错误。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后，数据新闻人才是独角兽，非常稀缺，成长为一个合格的数据新闻人才也并不容易。如果你决定要成为一名数据新闻生产者，那么就不能以一般的标准要求自己，要更勤奋、更专注、更开放。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
