<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学术 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/en/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/index.xml</link>
    <description>Recent content in 学术 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/en/tags/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>既见君子</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/note/2015-04-11-last-words/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/note/2015-04-11-last-words/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;昨天看举案说法，提到一个30多岁的男人杀死两名要好的女同事的故事。他从小被父母姐姐宠溺，中考却一败涂地。很有一些志大才疏的样子。内心自卑，表面却非常自傲。现实是残酷的，一次恋爱失败后，接近三十岁的他草草地找了个女人结婚生子，但是家庭生活并不幸福。他想自杀，但是懦弱的他却没有勇气。他内心里渴望别人能够帮助自己杀死自己，于是他想到了杀人。但是懦弱与孤傲并存的他却想不到能够杀谁，于是瞄准了跟自己关系好的两个单身女同事。片中提到一句话：“越是懦弱的人，越会遭受到来自生活的接二连三的打击。”&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;时间去哪里了&#34;&gt;时间去哪里了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;孩子3月11日出生，今天4月11日了。32天了。在这一个月里，老婆和我没有睡一个安稳觉。我的整块的时间也几乎没有了。感受到了很多的生活和教学的压力。尤其是在科研方面，非常落后了。也非常自责，面对这些，我无话可说。没有能够投入足够多的时间，肯定是不能有好的结果的。当然，我还有弱者的心态的问题：失去了挑战的勇气。生活需要继续，我需要重新出发。这段时间唯一坚持下来的就是教书了，每周两节课，我也说不上好好备课，但是收获还是挺多的。比如博弈论、小世界的导航能力等等。此外，准备了一些计算广告和数据新闻的课件。主要是下载了一些公开课的pdf和视频。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;无礼之徒&#34;&gt;无礼之徒&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本周三主持一个讲座，一个很无礼的访问学者上来就问我博士老板是谁，吐槽无力。讲座3点半开始，3点29就唧唧歪歪还不开始。还说什么听得懂就听，听不懂就离开。准时开始后，听了一会果然走了。这种无礼之徒，生活中似乎还有很多，以后绝不会手软。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以后，遇到某人说提前走，请现在走。不伺候了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以后碰到有人问你老板是谁，直接让对方介绍下自己先。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;保证每天两个小时的写作&#34;&gt;保证每天两个小时的写作&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我要再次出发。保证以后的工作效率。这个是迫在眉睫的事情。按照自己的节奏来，充满紧迫感。不要太在意，举重若轻。不要不知轻重。学会拒绝。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;从一篇投稿开始&#34;&gt;从一篇投稿开始&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;我要马上开始做这件事情。&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&#34;task-list&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 微博信息扩散&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; checked disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 北京移动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; checked disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 恐怖主义&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input type=&#34;checkbox&#34; checked disabled class=&#34;task-list-item&#34;&gt; 自我展露&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;[Jun 17]又是半个月过去了，回过头去，看看自己都干了什么。我有点表达困难的感觉。或许还是只完成了最后一项。前天跟lf谈了许久，他对我的状态不满意。其实我也已经不满意很久了。做研究的一个状态是：对于自己感兴趣的完全了解，对于其他东西完全不感兴趣。然后，我们总结了半天，结论是跨学科是一个虚假的东西。研究问题可以跨，但是本质的东西或者说方法论的东西，不是跨学科的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天想要去弄一点重整化的东西，却不知道从哪里开始。崩溃。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;集智年会&#34;&gt;集智年会&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;集智年会终于告一段落了，我很高兴这个过程当中更加了解了集智。在25号夜里大家提出建议、集核成员各自为集智出力的过程让我觉得很受启发。在南芳园二楼吃饭的时候，我谈了自己的想法：人在一个圈子里久了，如同站在深井里，就只能竭尽全力抬头看天，却越来越跑不出去了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;令飞访问的两周里，我们在对北京移动的重整化研究过程当中做了一些工作。听起来非常不错。需要我继续推动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;陈志聪开始着手做新闻地图的工作了。现在使用mou来编写markdown。感觉还挺好的。除了数学公式的处理不是很好。就是保存的时候会有点卡。这个很大的bug居然没有很好地解决。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;读了一点胡翼青的书，感觉每个人的思考都不容易。筚路蓝缕，充满坎坷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;集智会议期间，笑话其中。很多人谈及了易经蓍草卦和背后的思考。易经当中充满了变化的智慧，无论哪一个章节，只要你能有好的理解，改过向善，都是好的。易经本身并不能预测什么，它只能告诉你现在可能处的状态。所以，不必要以科学的标准要求它。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;打气筒的用法&#34;&gt;打气筒的用法&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;新的自行车打气筒太精致了，以至于我不相信它是否真的有用。买了一个二手自行车，经常骑。为了方便又配备了一个打气筒。看着很单薄，我试了几次都不怎么会用。今天慌忙地出门，结果前车带没气了。于是折腾着打气，结果因为前车带是旧的英式的气门，所以要插入鸭嘴部分，但是总是漏气，折腾了几回。在太阳下，搞得手黑了，汗湿了全身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原来，它有一个带有把手（可以折的）气嘴。气嘴分为两部分：英式和美式部分。英式部分就是我们以前常见的鸭嘴夹子部分，美式部分不需要这个。鸭嘴夹子嵌入美式部分后，折一下把手才结合稳固，方可打气；单独用美式部分的时候呢，将气口对准车轮的气门，也要折一下把手才能结合稳固。总结一下，这个小把手非常关键。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;跬步是婴儿步&#34;&gt;跬步是婴儿步&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;以前理解跬步是说一个人的心胸，做事情注意细节，不偏废，高标准严要求。后来才明白跬步是婴儿步，baby steps。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;后记&#34;&gt;后记&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2015年几乎没有什么闪光点，我自己都无法回忆自己究竟干了什么，当然除了女儿的到来和一个社科基金。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
