<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数字媒体阅读报告 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/zh/categories/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%AA%92%E4%BD%93%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%8A%A5%E5%91%8A/index.xml</link>
    <description>Recent content in 数字媒体阅读报告 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/zh/categories/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%AA%92%E4%BD%93%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%8A%A5%E5%91%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>互联网的法则：网络生态学的起点</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-12-06-intenet-ecology/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-12-06-intenet-ecology/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;作者： 黠之大者（网名），王成军，香港城市大学博士（在读）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;the-laws-of-the-web&#34;&gt;The Laws of the Web&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;patterns-in-the-ecology-of-information&#34;&gt;Patterns in the Ecology of Information&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://d202m5krfqbpi5.cloudfront.net/books/1347698642l/706406.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bernardo A. Huberman (Author)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paperback: 115 pages&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Publisher: The MIT Press (April 1, 2001)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Language: English&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ISBN-10: 0262582252&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;伯纳德-胡伯曼是惠普实验室的科学家，同时是斯坦福大学应用物理系的顾问教授（Consulting Professor）。他培养了很多学生，其中比较有名的当属Lada Adamic。他们两个在1999年以来的关于互联网的研究使之成为网络科学研究的重要成员，也奠定了本书基本的架构。他的第一篇论文发表于1970年，可以说是一个常青树。直到现在，依然保持着较高的学术产量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;浏览其发表的论文，会很明显得发现他从物理学转型到互联网的结构和动态的研究，而现在则主要关注注意力经济的研究。从Strong Regularities in World Wide Web Surfing （1998， 《科学》），Evolutionary Dynamics of the World Wide Web  （1999， 《自然》）等文章开始，胡伯曼的研究成为与其它主流研究者（如巴拉巴西）对话的重要人物，尤其是关于互联网的直径问题和互联网的增长机制问题 （读者可参见更好地一篇书评 ）。在其1998年的文章中，胡伯曼就提出了互联网的访问量满足幂律分布，而1999年的文章则表明互联网的结构同样满足幂律分布。这种普世的现象，胡伯曼将之称之为法则（law）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在讨论网络的演化与结构的过程中，胡伯曼强调关于市场中的个体的计划和策略的相吸信息不足以帮助我们理解一个市场的行为。主要是因为集体行为是互动的结果，单纯的个体信息只抓住了节点，而忽略的动态的互动。因此，追踪一些单个的个体的网页浏览行为也不能预测整体上的网络浏览规律。胡伯曼说，“我们必须放弃这些个体信息，而代之以更为整体的、系统水平的行为特征 ”（p. 23）。他将这种思路称之为整体的思路（the aggregate way），并认为这是一个强大的方法论，可以用来解决的大的分布系统，如股票市场、计算机网络、社会组织。不得不说，这是一种过于简略的思路。胡伯曼在这个问题上似乎对于微观的机制并没有太多兴趣，他执意要绕开从微观行为到宏观结果的涌现，而在系统层面讨论系统问题。恰因如此，他能够顺畅地讨论网络增长和网路规模这种系统水平的问题，而避开令人畏惧的个体行为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在等待牛顿的道路上，这对于普通研究者而言，不失为一种明智之举。却也显露出胡伯曼的局限。不过，这也是不绝对的，科学的道路，在发现法则之后，必然要走向背后的机制（mechanism）和普世的原理（principle）。物理学方法重视动力学方程的建立，他们以另外一种方式——数学和理论的途径面对微观的问题，但十分清楚这个从微观到宏观的过程不是简单的个体信息能顺利解决的。网络的另一特特征是小世界特性，胡伯曼指出目前的研究，尤其是巴拉巴西等人提出的优先链接机制不能较好的揭示网络的聚类特征，因此网络科学仍在寻找一个能够综合小世界特征和无标度特征的网络生成机制。其它几章讲解互联网阻塞、信息下载和互联网市场的问题，也多真知灼见。整体来看，这是一本非常简明的小书（正文只有95页）。作为较早的对网络科学研究的一个总结，值得读一下。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通往统计语言学的桥梁——写在《数学之美》的边缘上</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-12-15-beautiful-math/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-12-15-beautiful-math/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王成军&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img3.douban.com/lpic/s9114855.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者: 吴军&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版社: 人民邮电出版社&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版年: 2012-5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;页数: 304&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;定价: 45.00元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ISBN: 9787115282828&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言学是传播学的近邻，很多传播学研究都要借助于语言学的工作。经典的语言学或传统的语言学大师——乔姆斯基的跨界之作《媒介控制》也被传播学研究者奉为经典（读者可参见笔者之前的书评）。然而，在过去的三十年里，语言学经历的翻天覆地的变化，一个最明显的趋势是与计算机科学、数学的联姻——计算语言学在诸多藩篱中开花发枝长叶，变得日益蓬勃，并伴随着互联网的发展，成为一门支脉显学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这恐怕是这个学科的创建者及其论辩对象都没有想到的。当然直到现在，传统的语言学研究者和计算语言学的研究者依然剑拔弩张，大家去不同的会议，论文发表在不同的期刊。在第二章《自然语言处理——从规则到统计》中，吴军简略介绍了这两种思路的起源、冲突和发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统计语言学之所以重要，是因为它开始充分利用语言学本身所特有的可计算性。可计算性是衡量一门科学发展阶段的重要尺度。如下图所示，我列出了几个学科的诞生时间和可计算性程度。当然数学和哲学不包括在内，因为数学超脱于可计算性，而哲学，在更大程度上不具有可计算性。网络科学以度为计量单位，经济学以货币为计量基础，物理学以时空为测量手段。值得一提的是，不是所有科学一诞生就有可计算性的，比如生物科学，刚开始的阶段要经历博物学这个考察物种的漫长阶段，直到沃森和克里克的工作揭示DNA的基本结构之后，生物科学才真正具备了可计算性。可计算性，非常关键，它可以使得学科在短期飞跃发展，分子生物学如此，计算机科学如此。正是将计算机科学置于比特这个基本的测量尺度上，计算机科学后起而领袖群雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的是，语言学的可计算性程度要高于网络科学和经济学。然而，传统的语言学研究在更大程度上忽略了这种天然的优势，直到计算机科学诞生之后，学科的融合、产业的需求才开始催生它的发展。吴军尤其强调的是数学的作用，有了优质的数据的金矿并不必然会做出与之相应的结果或产品。“自然语言处理和通信的世界级专家……都有一个共同的特点就是数学非常好，同时解决了很多实际问题”。吴军认为是数学之美是其中的关键原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://weblab.com.cityu.edu.hk/blog/chengjun/files/2012/09/outline.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
图 1  不同学科可计算性的程度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里，或许我们可以谈一下科学的境界的问题。虽然饱经争议。但这的确是一个值得思考的问题。除计算机科学考虑算法及其计算复杂性，工程类科学考虑实际应用意外，大多数的理科和社会科学都考虑理论的发展问题 （其实信息论恰是纯粹的理论导向，但具有巨大的应用能力）。然而大家对理论是什么却显然有着很多模糊的理解，尤其在社会科学。所谓的理论往往被简化为概念之间的关系，于是置身于虚悬的概念游戏里再也脱不出来，还可美其名曰“理论研究者”。谬矣！与米尔斯所言之抽象实证主义相对的宏大理论学派同样好不到哪里去，甚至更差。历经波折，白首穷经的老社会科学家们到最好才悟到中层理论的优势，要能上下接通。然而仅仅是middle-range theory还是远远不够的，它顶多是一剂泻火的凉茶。社会科学的一个严峻问题依然是计算性的问题以及基于计算性探寻规律(pattern)、法则（law）、机制（mechanism）和原理（principle）的过程。于是，听众问：我们的理论哪里去了。答曰：规律(pattern)、法则（law）、机制（mechanism）和原理（principle）才是理论！可比较，有层级，能预测，可推导。这才是让人不失兴趣的理论研究。任何一个研究，如不能在这四个层级做出实在的贡献就是扯淡，是在学术的场域里耍流氓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴军在书中谈及google创业之初很多工作没有系统的模型和理论基础。“这些方法比没有做任何事情好一些，但是几乎没有完善和提高的可能，而且使程序的逻辑非常混乱”（p 259 后记）。而一个巨大的压力是很多人在其成长的过程中失去了思考的能力！对周遭不好奇不敏感。《数学之美》一书结合具体的计算语言学在互联网中的应用问题给出了一个个生动活泼的例子，如中文分词、语音识别、网络爬虫、网页排名、网页相关性计算、地图搜索、新闻分类、词汇聚类、搜索引擎反作弊、拼音输入法、CDMA、搜索广告、MapReduce算法等诸多有着实际意义和巨大商业价值的问题。但胡乱地思考这些问题并不能揭示背后的理论。只有回到背后的原理，机制、法则（模型、算法皆在此列）、规律才能谈清楚这些问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了介绍这些理论和应用之外，吴军不失幽默地回顾了统计语言学派的大师们和现在的众多领军人物。贾里尼克和马库斯的经历让人倍感振奋，如此不虚人生一场追寻。诸多轶事趣闻读来让人浮想联翩，为之莞尔。吴军是 贾里尼克所在的霍普金斯大学拿到的博士学位，其后他加入了google，开创网络搜索反作弊的算法。例如，在youtube上面，一个盗版的视频的上传者是无法获取广告收入的，他获取的点击量将被归属于原始的上传者。之后，吴军加入了腾讯公司。除了这本《数学之美》之外，他还写了《浪潮之巅》，介绍众多互联网公司在数字浪潮中的创造的一个个神话。本文的副标题是——写在《数学之美》的边缘上， 因为实在是远远未能窥及书中的奥妙及其背后的东西。作为一本近乎科普的书，背后牵连的是宽广的知识网络：信息论、机器学习、数理统计，不一而足。相信认真对过本书的人能走得更远。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>爆发：人类行为在时间尺度上的特征</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-08-31-burst/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-08-31-burst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://crowdbehaviordotorg.files.wordpress.com/2011/11/burst-the-hidden-pattern-behind-everything-we-do.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bursts: The Hidden Pattern Behind Everything We Do&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者: [美] 艾伯特-拉斯洛•巴拉巴西&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类动力学是一个迷人的研究领域，其中孕育了一系列有意义的研究。《爆发：人类90%的行为是可以预测的》一书正是其中一本重要著作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本书作者巴拉巴西是复杂网络研究的重要领军人物，1999年之后先后在《自然》、《科学》杂志上发表重要论文，指出诸如社会网络、神经网络、交通网络等多种复杂网络的节点密度的幂律分布，及其网络演化增长的优先链接机制。他和其博士阿尔伯特提出了“无标度网络”的概念，以及巴拉巴西-阿尔伯特模型（通常简写为BA模型）被广泛引用和报道，影响深远。其论文和书籍引发复杂网络研究在过去十余年中的研究热潮。巴拉巴西关于复杂网络研究的介绍可见其书籍《链接：网络新科学》，该书已经被湖南科技出版社翻译为中文，感兴趣的读者可以参阅。
巴拉巴西1967年生于罗马尼亚，从小就对物理学感兴趣。在欧洲获取本科和硕士学位后，巴拉巴西于1991年来到美国的波斯顿大学师从统计物理学家斯坦利攻读博士学位。事实证明，斯坦利对于巴拉巴西的研究兴趣影响深远，因为斯坦利本人就是一个跨学科研究者。虽然专注于复杂系统的研究，但斯坦利的研究覆盖众多领域，囊括物理学、生物学和社会科学，值得一提的是斯坦利本人就是经济物理学的创立者之一。笔者曾读过斯坦利关于海鸟迁徙行为的论文，非常具有想象力（或许这也跟后来巴拉巴西及其团队研究人类移动行为有关系）。1994年获得博士学位以后，巴拉巴西于次年加入圣母大学，开始其独立而不乏传奇色彩的学术研究之旅。圣母大学的13年执教时间，是巴拉巴西做出最多的学术贡献的阶段。2007年的秋天，巴拉巴西由位于美国印第安那州的圣母大学转入现在的东北大学，并创立了现在的复杂网络研究中心。现在的东北大学已经成为复杂网络研究的重镇。其研究小组非常强大，网罗了众多网络科学的研究者和访问学者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2005年作为一个物理学家，巴拉巴西在《自然》杂志上发表了一篇题为《人类动态中的重尾现象和爆发现象的起源》的论文，同一年就同一话题在《自然》杂志上发表题为《达尔文和爱因斯坦通信行为特征》的另一研究论文。两篇论文都是针对人类传播行为，指出这种人类传播行为在时间维度上具有明显的爆发特征，即短期内很多通信行为，而在相当长的时间间隔内则没有任何人类传播行为。这种爆发显现显然无法用描述随机过程的泊松过程来刻画，因为人类通信行为的间隔时间（或等待时间）的数学分布并非泊松分布，而是幂律分布。那么这种行为的特征背后的社会意义是什么呢？为此巴拉巴西进行了长久地思考。其结果就是于此相关的一系列论文和这本有趣的小书《爆发：人类90%的行为是可以预测的》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在本书中巴拉巴西介绍了自己研究这种人类行为在时间尺度上的爆发现象的很多细节和隐含的哲学。如同爱好旅行、浪迹天涯的网络科学研究者厄多斯一样，巴拉巴西的很多工作都是在旅途中，尤其是飞机上做出的。例如他关于网络增长的优先链接的模型的灵感就来源于在飞机上的思考，这个关于人类行为在时间尺度上爆发显现的研究与之类似。但因为当时在飞机上的他随身携带的电脑上的没有安装他所偏好的软件，他不得不去使用一个他当时还不太熟练的软件——Mathematica。后者是天才物理学家斯蒂芬•沃尔夫勒姆（Stephen Wolfram ）做创造的，具有非常强大的符号和数值计算软件，适合于做各种数学分析和模拟工作。不过，可惜巴拉巴西当时因为一个编程的细节错误而未能得到理想的结果。之后，这个研究一直萦绕到他的脑中，直到最后发现原来真理和谬误只差一个编程的细节。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴拉巴西善于描写人和事，其写作具有异乎寻常的天分，状人写物常有出神之处。这本书中写了一个关于泊松分布的提出者泊松的故事，十分有趣。泊松是一个法国数学家，同时也是一个物理学家，他的研究覆盖范围同样异乎广泛，非常高产，例如刻画随机过程的泊松分布就是他首先引入的。虽然巴拉巴西不太喜欢泊松分布，觉得有些过于简单而枯燥，但巴拉巴西对泊松本人的研究和生活却似乎很有兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巴拉巴西在书中介绍了泊松的“成功秘诀”，原来泊松有一个习惯，当他想到一个好的研究问题的时候，泊松总是先按捺住内心的兴趣，只是将这个问题记在一个笔记本中，然后继续专注于自己在研究问题。直到把手头的工作完全解决，泊松才会回到那个记录着很多有趣研究问题的笔记本中，从中挑出一个最有趣的研究问题，继续开始研究。泊松给每个问题按照优先度排序，先去完成优先度最高的。这个故事或许启发我们如何才能够更有效率，更成功，那就是要专注，不要被枝节的问题所吸引注意力，但巴拉巴西却看得更远，他看到了人类行为在时间尺度上的爆发现象的深层社会原因，即个体给将要去完成的事件按优先性排序！按照排队理论，巴拉巴西马上建立数学模型，得到了想要的结果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于社会现象的研究在社会科学中常常被变异性所牵引，给人造成一种社会科学没有统一规律的误解。巴拉巴西及其合作者对于人类行为的一系列研究无疑为其注入了一股清新的解毒剂。复杂网络处于规则与随机（或者说混沌）的边缘，同样人类的行为特征也具有类似特点。精确刻画出这种行为的统计特征，预测才变得可能。但其实预测与了解行为背后的机制相比，并非那么重要。巴拉巴西等人的工作至少似的人类行为的研究站在稳定的数学特征上开始追问其隐藏的机制。虽然距离揭示一种普遍的准则还有一段很远的距离，但所取得的成果依然非常令人振奋。因为人类90%的行为是可以预测的！本书的副标题的翻译比较灵活，因为其英文版的副标题则为“我们所做的所有事情背后所隐藏的规律”。但这种翻译并非耸人听闻，因为根据巴拉巴西和其合作者的对于人类移动行为的一项研究，这种预测能力可以高达93%。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当前大数据和云计算成为关键词，作为普通的个体，我们依然需要一种分辨什么样的研究和事情才是重要的排序能力！值得注意的是伴随着网络科学在过去十几年间的崛起，可计算性社会科学变得成为可能。伴随着人类传播行为的研究在很多方面被不断推广和深入，作为其分支的计算传播学也开始变得呼之欲出。我们可以期待，一种扎根于可依赖的测量基础上的人类传播行为的中孕育着更多的、隐藏的、稳定的规律。揭示这种规律背后的机制和法则将是未来计算传播学的重要工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本书当中还有很多真知灼见、有趣见闻，可以使得我们窥见最优秀的研究者的思维特点和点滴的经验教训。笔者从事信息扩散的研究，读这本小书常为之击节。人类行为的集体爆发显现非常广泛，不管在新闻扩散，还是在视频浏览数量增长方面，都在不断得到印证，并引发更多相关的研究涌现。如果读者对于网络科学和人类行为感兴趣的话，这本书应引起重视；如果读者觉得不够尽兴的话，一定不要错过巴拉巴西的网站和其所发表的一系列论文。不过，个人喜欢归个人喜欢，大多数的读者似乎并不觉得这本书怎么样，尤其是面对高昂的定价和过高的期待之时，甚至有人觉得《黑天鹅》也比这本书好，笔者无意冒犯，却实实在在不敢苟同，或许只有平心静气地读过相关的论文才能更好地理解本书中谈到的各种细节，而这对于很多人来说，似乎是不可能做到的，惜乎。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重返沙堆：通往理解信息扩散的实在之路</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-05-16-return-to-the-sandpile/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-05-16-return-to-the-sandpile/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How Nature Works: The Science of Self-Organized Criticality 作者: Per Bak&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://jasss.soc.surrey.ac.uk/4/4/reviews/bak.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何一个学科都需要从其它学科学习其精髓，对于在走向可计算化道路的社会科学，尤其是传播学而言，这种开放性更是时代的压力和必然的结果。因为网络时代的到来所带了的传播关系的变革、数字化的行为印记（digital traces or digital footprint）、大规模的网络数据的开放都推动着学科的变革。无疑对于传播学而言，这是一个必须抓住的机遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爱因斯坦在老年时在一个自述中讨论了一个问题，即为什么他念了物理没有念数学。他说:“在数学领域里，我的直觉不够，不能辨别哪些是真正重要的研究，哪些只是不重要的。在物理领域里，我很快学到怎样找到基本的问题来下功夫。”我想这几句话的意思应该是每一个大学教授，每一个大学研究生应该仔细想法体会的。如果思考重要的问题，自然做出的东西不容易琐碎（trivial）。虽然最终问题的本质可以用一个美妙的数学形式表达（不应该是统计方程），但从那么多的相（万象）中找到基本的相，稳定的相（pattern)。依然是一个不容易的事情。
到幂律分布（power law）之类的发现依然是唯相的阶段。社会科学的冒进在于每次都妄想一个理论框架。每次都拿理论发现来宽慰自己。殊不知己之理论与彼之理论，相差如同天壤。大数据（big data）引发了很多欢呼和争论，虽然这是机遇，但也隐含着危险。大数据（big data）如果是无偏的，有代表性的，那么就蕴含着机遇。常见的一个错误是误以为google成功于海量数据，谬矣。信度和效度的问题，在我的理解里，这都是你选择的测量的可计算性的问题。好的测量（measure）往往一针见血，如货币，如基因，如能量，如比特。在互联网里目前最成功的测量是什么？我以为是pagerank。借助用户的评价，一下子就抓住了一个网页的重要性！googe最成功的是pagerank这个好的测量。这样好的测量才能赚钱，才有可计算性，基于兹的研究才有信度和效度。类似的测量当属度了，度分布的幂律分布（power law）被无数的研究所发现，可以算到了唯相了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者愚见，觉得扩散是最为普遍而重要的现象，它广泛地存在于各个学科中，并几乎都成为最重要也是研究的最彻底的、最吸引人注意力的领域。我自己对于扩散有着超乎直觉的兴趣。借用古希腊哲学家的话：万物皆流，万物皆变。身在浩浩汤汤的洪流中的个体很容易对流产生兴趣。因而，我将研究流的扩散，更具体的说信息的扩散，作为了自己博士研究的主要工作。
而选择研究信息扩散的一个驱动力就是巴克（Per Bak）的这本书《大自然是如何工作的》，这本书通过沙堆模型讲自组织临界性，对我的启发很大。当我对信息扩散的数据浸淫日久之后，深感必须重返沙堆模型，才能真正理解信息的扩散，因此便有了本文。在本文当中，我将归纳关于扩散研究的三种路径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##一、描述式的社会科学套路
如经典的新闻扩散（news diffusion）的研究、两级传播理论（two-step flow）、创新的扩散（diffusion of innovations）。这些研究主要是为了描述现实，沿着这条道路走下去，可以更真实地理解5w，却很难理解1h（即how）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然社会科学因为无历史包袱，所以视角更为多元，比如两级传播理论所揭示的媒介的直接影响非常不同于自然系统的扩散的特点， 经典的新闻扩散研究发现的J曲线指出人际作用和媒介作用的对立，以及其对传播规模的非线性影响也很有想象力。但社会科学却在可计算化方面做得并不好（读者可参见本文作者在上一期杂志上关于计算传播学的文章）。比如经典的创新的扩散理论中所着重论述的s曲线实在是一个坏到家的定义。因为并未能给出s曲线的数学表达，而几乎不管什么曲线方程（如罗杰斯蒂方程，但注意s曲线不是罗杰斯蒂曲线），只要使用超过三个数学参数就可以拟合任何曲线，这使得大家即喜欢这个s曲线的比喻，又根本抓不住什么才是s曲线。成为了难以比较，不可琢磨的臆测。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;二-微分方程的数学视角&#34;&gt;二、微分方程的数学视角。&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;比如Bass扩散模型(bass diffusion model), 这实在是一个了不起的工作。我写一个的短评，如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从bass diffusion model开始讲，这个与生存（survival analysis）里的hazard rate息息相关。因为F&amp;rsquo;(t)/(1-F(t))被定义为hazard rate。其实是一个条件概率，就是没有采纳的人（没被传染的人）（1-F(t)）在时间点t采纳（被传染）的概率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于hazard rate设置的方法导致Bass扩散模型(bass diffusion model)，前几天刚看了，h(t)=p+q*F(t)。解这个微分方程，可以求出F(t)和f(t)。这个东西可以预测增长曲线。p和q分别代表创新性和模仿性。感觉很好玩。p=0, 即没有创新性的时候，是罗杰斯蒂增长（logistic growth）；q=0, 即没有模仿性，只有创新性的时候，是指数增长（exponential growth）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;讲到谣言传播的第一种模型的时候，hazard rate=d，这个时候就是指数增长；但这样设置有些随意（arbitrary），因为有些人拒绝传播。就有了一个叫拒绝率r的东西，这个我还是第一次看到，因此它是在试图修正hazard rate。那么r是什么呢？没有讲清楚。我试图从R(t)=r*F(t）/(1-F(t))这个我自己构造的公式来理解。r*F(t)衡量的是已经知道谣言的人拒绝传播的概率, 再除以1-F(t)就是不知道谣言的人受拒绝传播的人影响的概率。 那么就有h(t)=d-R(t)。 但这种工作有点arbitrary，因为你说p是创新性，q是模仿性，然后就开始推导了 （推导可见我的一篇博文， 另电子杂志可以加链接于我而言是意见快乐的事情）
下面沿着率方程的道路走下去的是一个伟大的传统，即传染模型（epidemic model）。最主要的是sis和sir。其主要思路是将传染的过程分为3个阶段：susceptible&amp;mdash;&amp;gt;infectious&amp;mdash;-&amp;gt;recovered (and immune)。sir说一次恢复，永远免疫，再也不怕了；sis则不然，好了还会被再次感染。传染病模型中一个主要的工作是确定一个传播率，它是感染率和治愈率的比值。这个传播率一般存在一个threshold，当高于这个threshold的时候，能够全局传播；否则只能感染少输人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络科学开始考虑人际接触关系（contact relationship）是如何受网络度分布的影响的，加入度分布的因素之后开始考虑统合门槛(threshold)的大小问题，一个著名的工作是Romualdo etc在2001年发表的一篇题为epidemic spreading in scale-free networks的论文，被广泛引用，因为他们发现scale-free network里的感染门槛是0！！！没错，就是0，也就是说全局传播不是问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过，要小心，这个模型是根据sis做的，如果是sir情况是如何呢？（留作思考，其实我也不知道）这一点很重要，因为当你把它用在信息的渗流的时候，是有风险的。举例子说：Romero &amp;amp;Jon kleinberg （2011）等人研究hashtag(e.g. #ows)在twitter上的扩散，发现多次接触具有很高的边际作用，发现多次接触信息对于信息转发具有显著效果（Repeated exposures to a hashtag on Twitter has significant effects）。那么多次接触单个的信息（repeated exposure to a specific tweet）呢？其情况会大有不同。因为hashtag是一个类别（category），下面有很多子类别。正如感冒细菌下面包含各种各样的细菌一样。加到一块的影响，使得影响很大，但对于单个类别的感冒细菌来说，你得了一次，就不会再得第二次了。即对于单个信息来说，多次接触没有那么大的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##三、平均场理论视角下的门槛模型（threshold model）
门槛模型（threshold model）最好的诠释仍然是元胞自动机（cellular automaton）， Thomas Schelling的分隔模型（Models of segregation）说每个人都有一个关于周围邻居肤色比例的偏好（peference），超过一定比例后，就会迁移。最简单的就是Granovetter等提出的门槛模型了，计算每个个体（agent）行为改变时其朋友中行为改变比率，但按照平均场视角，这其实不重要，重要的是平均起来的总体效果，最简单的就是门槛的数学分布，按照格兰诺维特的想法，这个数学分布最终决定了扩散的规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自组织临界性最早是BTW sandpile model所提出的，沙堆理论是一个非常强大的metaphor，其主要提出者bak写了另外一本非常强大的书籍介绍其核心思想：其所覆盖的范围真是超乎想象。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自组织的魅力在于可以对扰动做出最丰富的反应!反应是很平常的，难在最丰富的反应。那是什么样的呢？其实是空间和时间两种分布的幂律特征。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;沙堆模型(Bak等人1988年的论文）所描述的自组织系统中流的规模分布（Size distribution，e.g., earthquake,financial markets,landscape formation;forest fires;landslides;epidemics; andbiological evolution）和流的持续时间分布（Duration distribution）都满足幂律的关系。 有趣的是我在新浪微博的扩散的研究中印证了扩散规模（diffusion range or cascade size）的幂律分布，这暗示着新浪微博中的信息扩散是连续的，同样的规律也存在于twitter中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bak曾说自己对自组织临界性的理解是压力和压力的释放。比如向沙堆上加沙子，这种动力推动系统重新演化到平衡状态。这种释放压力的系统被称为耗散系统（dissipative system。这是一个很好的概念和视角：其实森林火、地震、河流涌动，信息传播，树叶中的营养输送，等可以以之概括。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自组织临界可以按照平均场方法进行解析式的理解。平均场方法首先要确定的是phase transition的问题。第一步，便是要有一个稳定的pattern作为起点。因为相变是由一个序转变为另外一个序。而用来标识这种转变的变量称之为“相变序参量” （sigma），一个相到另一个相的转变需要一个驱动，而这个驱动变量即称为“相变驱动参量。比如铁磁相变中：
sigma=（t-tc)^r
这种标度律的稳定的关系吸引着科学家的注意力。 平均场方法认为跨越一切尺度的个体的相互作用结果的总体效果（即”平均场&amp;rdquo;），而不简单的是每个个体的局部信息（local information），决定着相变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##结尾
It puzzles me that geophysicists show little interest in underlying principles of their science. Perhaps they take it for granted that the earth is so complicated and messy that no general principles apply.
                                                  ——Bak， How nature works&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文开始引用了Bak在其书中的一句戏谑地理学研究的一句话。其实地理科学家们当中也有一些有先见者。比如hack’s law揭示的流的直径和覆盖面积之间的标度关系。 用C来表示单位时间的平均流，A表示网络覆盖面积，之间也满足标度关系关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相反，这句话是留给社会科学家（不是哲学家或价值批判研究者）的，对于网络科学所刻画的可计算性的传播行为的研究，在通往可计算性传播学研究的道路上，只有实在性是最好的没得。不能停留在表面，必须深入到简单的相下面的基本规律中去。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>计算传播学：宣言与版图 </title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-02-19-computational-communication/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2012-02-19-computational-communication/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;引言：大道&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听李金铨(CC.Lee)老师讲治学，喟叹“大道不过三两句，说破能值几文钱？”这是一个开放性的问题，道出了社会科学家(social scientist)的无奈。诸多好玩的东西，归结到最后只有所为“理论”的贡献，而没有应用的价值。CC.Lee一语也是一种挑战：希望学术有助于现世之生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但显然学术应辅助于生活，被认为是传播学创始人之一的卢因博士曾言：
Many psychologists working today in an applied area are keenly aware of the need for close cooperation between theoretical and applied psychology. This can be accomplished in psychology, as it has been accomplished in physics, if the theorist does not look toward applied problems with highbrow aversion or with a fear of social problems, and if the applied psychologist realizes that there is nothing so practical as a good theory.
——Kurt Lewin (1943-44), Problems of research in social psychology&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;实际上关注应用的理论研究才是真正的有价值的研究。然而学术研究如果止步于此，也多没有生命力，因为我们并没有探究真正的规律（the common pattern）。 一个人如果只是思考琐碎（trivial）的问题，自然不会有大的发现。拉普拉斯曾思考过太阳升起的概率，牛顿执着于重力，爱因斯坦对时间念念不放，这才可能做出真正的研究发现。然而显而易见的是一个可以稳定地（consistently）存在的一般规律（general law）不会是简单的定性描述可以刻画的。它们共享一个优秀品质，即可计算性（computational）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于可计算性的追求在自然科学一直是主流。生物学也开始通过计算生物学的路径开始实现新的飞跃。试思考为什么经济学是自然科学中发展较好的？答案是货币。用货币度量经济行为使经济学具有了天然的可计算性；其次是心理学，不是量表，而是实验，使得心理学具有了“模糊的”比较能力（这种实验计算性的模糊性，局限了心理学的发展路径）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，作为一个后起之声，计算社会科学（computational social science）已经在各个分支学科和新的交叉性学科中如火如荼！关于计算社会科学的介绍见Lazer, et al.2009年发表在《科学》杂志上的一文。其中包括：计算语言学（computational linguistics）、计算社会学，计算心理学，计算传播学等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也许看到这里，众多也许是全部社会科学家都会想到自然科学和社会科学的区别来。虽然牛顿(Issac Newton)说Truth is ever to be found in simplicity, and not in the multiplicity and confusion of things 。但社会科学家却“深信”社会如此复杂，无法定量甚至实证研究。对此，证明其观点的荒谬远不如开始努力做些东西来得实在。毕竟，你不能因为做一个东西困难就放弃努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##计算传播学
本文的计算传播学不是虚拟之物，它有很多具体的分支。本文所主张的计算传播学是以网络科学为基础骨架，以计算新闻学为实践的知识框架。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###网络科学（network science）
网络科学已经走出狭隘的传统的社会网研究（social network study）的藩篱，更主要是互联网浪潮的袭来（可参见吴军《浪潮之巅》一书），社会网络开始拥抱互联网网络科学（web science),一种以复杂网络（complex network）为代表的新型网络科学开始迅速成长（参见barabasi的《链接：网络新科学》一书）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;听得春雷响，老树发新枝。各个分支的社会科学都开始出现网络社会学，网络传播学之类的新的研究版图。然而，此刻之网络科学却远远超越传统社会科学家（包括媒介研究者（media scholars））所理解的范畴。人类传播动态行为（human communication dynamics）开始成为人类动力学（human dynamics）关注的焦点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;毫不夸张地说，人类的生活已经不可避免地大范围的网络化：网络购物，网络购票，网络交友，网络表达，网络新闻，网络游戏，网络电影，网络音乐，等，不一而足。其直接结果就是所谓的虚拟，变成了现实。其中包含了众多的传播学研究问题（其中之一就是我在关注的网络信息流动的问题）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;数据新闻学或称数据驱动的新闻学（data driven journalism），被认为是计算传播学的一个具体应用。通过挖掘和展示数据背后的pattern，和丰富的、具有互动性的可视化，数据新闻学成为新闻学的新的疆域和应用范例。
挑战与机遇&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何新的科学研究的兴起，总是伴随着新的挑战。不仅包括理论的，还包括方法的。普世法则（general law）的欠缺，海量数据（massive data）的逼迫，网络抽样，可视化。如何应对这种挑战？直面还是绕过，还是置之不理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###一、取法于自然科学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;网络科学开启了一个崭新的研究纪元，而网络公开数据和开源（open source）的精神都深刻地变革着既有的研究传统。复杂网络作为一个研究领域和研究视角一开始就吸引了众多目光。人类动力学（Human dynamics）与之相对的是人类传播行为(human communication behavior)所对应的传播网络(communication network)。如何借助既有的自然科学理论和模型，尤其是复杂网络中发展出来的模型来研究人类传播行为, 成为现在所面临的主要问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就网络模型而言，图论，网络形态（规则网络、随机网络、无标度网络）、网络增长，网络内部结构特征（rich club、assortativity，etc）等研究，深入的丰富了我们对于传播网络的认识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就其研究背后的方法论而言，主要存在四种方法，大致可以分为两类，一类是动力学方法，有平均场方法和率方程方法，物理学家常用；另一类方法是概率论方法，有主方程方法和马氏链方法，数学家较喜欢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其研究发现也从各个方面深入地变革着既有的社会网络分析，使之进一步科学化，完备化，成为一个真正的网络科学（network science）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;二-取法于计算机科学&#34;&gt;二、取法于计算机科学&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;深入变革网络科学的两大动力，除了物理学，主要是计算机科学。众多的计算机科学家，如Huberman，Lada Adamic，Jon Kleinberg， Hawoong Jeong， Jure Leskovec等人。
计算机科学革新了文本挖掘的技术，topic modeling, 情感分析等开始被广泛地应用到媒介内容的研究中来。试看现在的计算机科学的top conference，如WWW、SIGKDD等会议都开始研究社会化媒体（social media）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;三-取法于数学&#34;&gt;三、取法于数学&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;数学是变革网络科学的基础。看到这里，多少会有人开始畏惧。援引爱因斯坦的两句话共勉：
   Before God we are all equally wise and equally foolish. Do not worry about your difficulties in Mathematics. I can assure you mine are still greater.——Albert Einstein&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;四-取法新的计算工具&#34;&gt;四、取法新的计算工具&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;目前常见的统计软件主要对付中等规模的数据，真正的大数据，其解决的究极之道依然是基于分布式计算的数据库技术。通常我们不会面临真正的大数据，因而现在的研究，即使是最为紧密的，也依然可以使用小数据来说明问题。但随着研究的深入，直接面对大数据依然是不可避免的。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;人类不应停止对永恒的普适法则的追寻，不仅在学术，而且在生活中，曾如康德所言：
A person acts morally when he or she acts as if his or her conduct was establishing a universal law governing others in similar circumstances.
大道在前，直面应对！千里之行，始于足下。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>媒介控制：呓语抑或现实？</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-11-17-media-control/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-11-17-media-control/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://covers.openlibrary.org/w/id/936145-M.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者: Noam Chomsky; 出版社: Seven Stories Press; ISBN: 9781888363494&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乔姆斯基（Noam Chomsky）在1991年开始出版第一版的《媒介控制》（Media Control: The Spectacular Achievements of Propaganda ）一书，讨论宣传的历史、旁观者民主（spectator democracy）、公关、被策划的观点（engineering opinion）、替代现实的再现（representation as reality）、异议文化、游行的敌人、选择性认知。之后讨论海湾战争，和想象中的传媒业——来自火星的记者。全书围绕媒介的作用展开，总共才101页，十分短小。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乔氏的讨论问题比之经典的传播研究迟滞了至少70年，但讨论的视角更为广阔。例如乔氏讨论民主之理解，于细节处见思想的宏伟。乔氏将民主的理解非为两类：一类是参与的权力；一类是信息控制的权力。并认为信息控制是一个更为主导但被忽略的方面。这种思路是很有见地的。乔氏对于政治的叙述更多批判意识。例如他一针见血地指出特权阶级（specialized class）的存在，他欣赏李普曼对于大众的悲观思想（大众是惊恐的羊群；特权阶级必须安抚羊群以保护自己免于羊群的践踏）。这些羊群式的普罗大众，就是观察者。当这些羊群式的大众成为政治的参与者的时候，特权阶层必须考虑如何同化这些大众——通过被制造的合意（the manufacture of consent），使得社会被整合，大众被分心，最终使得羊群式的大众成为政治参与的观察者（spectators of action）。而制造合意的方法莫过于宣传。乔氏说宣传之于民主，恰若棒子之于专政。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.skrewdriver.net/stranger1.gif&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于公关的讨论开始引入媒体作用，比如使个体原子化。这是最初的传播学研究的“巨大效果论”时期的滥觞。而实际却可能远非如此，虽然城市化开始使得人和人关系疏离。但人总是生活在社会的细胞之中，生活在参考群体（reference group）之中。乔氏认为世界进入一个商业化驱动的社会（business-run society）。将个体组织起来的力量是不存在的（unions are virtually nonexistent）。其中的一个问题是媒体所有权的控制问题。商业开始通过公关操纵政治，以至于政党也只是商业利益的代言人，进而大众不愿意选举因为它看起来无意义（Most of the population doesn’t even bother voting because it looks meaningless）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有能力策划合意的人（the people who are able to engineer consent）是占有资源和权力的。民众被认为从未被很好的安抚，屡有反抗，但媒介致力于改变之成为病态的居民，使之无力也无心反抗。例如，乔氏举例在海湾战争中华盛顿邮报鼓吹好战的精神（martial value）。之于关于作为显示的再现的讨论，大多是在回溯柏拉图问题——洞穴中被束缚的囚徒如何认识世界。但这些多很难有一致性的结论，因为媒体这样写了，读者未必这么认为。尤其是在媒体公信力下降的社会。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乔氏之天才在于其视野之广阔。乔姆斯基反观历史，指出美国以非法占领和伤害人权作为参战理由。很多人也如是解读，这是宣传系统制造合意的力量。然而这种逻辑并没有被完全地应用于美国的行为。例如，1969年南非非法占领纳米比亚之时，美国政府并未作出任何反应，反而是二十年的冷外交。而在这二十年里，一百五十万非洲人被杀。再比如对于萨达姆-侯赛因的反对在美国的报纸上从来都有，在海湾战争之前就有，但是直到海湾战争时，美国人才认识到这是一个问题。似乎存在一个门槛（threshold），美国人对一些媒体上的问题视若无睹，直到美国的宣传工具开始告诉他们这是一个严重的问题。羊群式的美国人似乎真的没有认识能力（也许乔氏真得是唯一的例外）。以色列自从1978年就吞并了叙利亚戈兰高地和东耶路撒冷时，萨达姆宣称无法容忍以色列的吞并行为。伊拉克参战，继而美国参战，海湾战争爆发。乔氏认为萨达姆和布什总统的口号是一致的。然而美国人却毫不认同相同的口号。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本书的局限很多，一个主要的方面是信手拈来，诸多不严谨之处。全书流于论辩、讲演式的思想铺陈，逻辑过于天马行空，缺乏现实的支撑。反观之现实，顿时觉得乔氏更像一个来自火星的记者，并没有去了解现实的受众。看似弱不禁风的羊群（herd），多大程度上被媒体的所指引？整体而言，这本书并未获得学术界的认可，因为乔氏的研究根本是与传统的研究是脱节的。书中主要的叙述手法仍然趋于评论性质，缺少严格的证据（evidence）。值得注意的是，1991年正是传播学发展由“有限效果论”、“一般效果论”再次进入“强大效果论”的时刻。回到一战和二战时的经典传播学研究，拉斯韦尔等人主要讨论宣传的作用（见《世界大战中的宣传技巧》一书），认为媒介的作用是“巨大效果”。但经历了严格的实证研究的洗礼，发现媒介的影响在很大程度上是受到局限的。因此经历了著名的传播学存在还是消亡的争论。但是伴随着议程设置理论的发展，媒体的作用开始被重新认识。但此时已非毫无限制的。经典的文献总结为“媒体也许并不能有效地控制人们如何想，但可以决定人们想什么”。在此之后的传播学理论也开始另辟蹊径，在媒介如何影响人们的认知框架（priming）和思维角度（framing）的角度展开，而非简单的媒介效果在行为层面的作用。但乔氏似乎也在另外的角度开始接近事实的真相。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>呓语与幻想：传播学疆界的扩张</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-07-09-universal-communication/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-07-09-universal-communication/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/zh/0/0f/Threebody.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王成军&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;起初对科幻并无太多的兴趣，在深圳的时候李晓煦博士推荐的苏联科幻电影Solaris，用了三个小时，感受了“聚念成人”的快乐与痛苦：一个中年男人来到一个名为Solaris的陌生星球，调查发生在宇航员身上的各种离奇事件：他每天清晨发现自己少年时候爱过的女人坐在窗前，穿着那件记忆中的衣服。然而，一切都是虚幻的，她只不过是这个名为Solaris的星球根据你的想象生成的虚假的实体。假的依然是假的，甚至比不过记忆中模糊的形体。男人将她们通过小型发射器放逐到太空中。故事的结局令人唏嘘：把录音带投入到Solaris星球，搅乱了星球对于人类思维的识别，最终了结了这种种离奇事件。这个故事对我的吸引力在于，如果是你，你能强大到拒绝她们吗？我时时怀疑。因为记忆中的美好的身影早已将自己迷惑。或许，我会选择永远生活在那里。我喜欢这个能直面人性真实的星球，它抚慰时间箭头带给我们的损伤。四十年过去了，她还在，还是那样年轻，风姿绰约。这样的美丽你如何拒绝?  我觉得苏联电影的好处是特别的粗糙所指向的极度的真实，影片之初对于暴雨前的深林的拍摄令人无限忧郁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;媒介技术学派是一个充满个性的群体，然而这也许并非一个准确的称谓 。或许更恰当的称谓仍是多伦多学派，以英尼斯，麦克卢汉等人为代表，其著作分析媒介与文明的关系，媒介技术对于文化和社会的影响。本文无意分析、辨明其思想脉络，只想在这个专刊里，从其源头走向、并走出其中一个集大成者：麦克卢汉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##呓语：技术与疆界&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;麦克卢汉如同一个呓语者，他的文笔过于随意，远远非学派开创者英尼斯之历史视角和细致有力的分析。伴随着那个思想涌动的时代，这个伴随着邻邦实证主义发展起来的分析视角到了麦克卢汉这里，怵然开始转折：文笔之大胆生动，远远超出了想象。“地球村”早成现实，“媒介即信息”也被广泛印证，“媒介即按摩”也可以自圆其说，然而总是透着一种不够严谨的感觉。麦克卢汉对语言的随意应用，使他的思想因其看似荒诞而广泛流传。麦克卢汉像一个高高的奇形怪状的灯塔，立在传播学的海洋边上。若问一个其他学科中的人对于传播学大师们的认识，恐怕无人能出麦克卢汉之右。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术毫无疑问在不断深入地形塑着传播学，拓展着传播学的疆界，在mass media出现之初，人类传播行为只限于人际传播和群体传播。然而从印刷技术，造纸技术开始，书、报、杂志、广播，电视开始勾勒出传播学的疆界。在过去的二十多年里，这个疆界因互联网之产生，而变得无远弗至。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，或许，这只是传播学疆界扩展的开始阶段。一个更为大胆的设想是：宇宙传播学。在我所接触到的不多的科幻小说里 ，这种想法已经开始变得不那么流于空想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##幻想：传播即死亡
在这里要聊的是刘慈欣的《三体》三部曲。我是先读第二部黑暗森林，然后读第三部 死神永生，最后读了第一部《地球往事》。三体三部曲汪洋恣肆，想象力异常丰富。一开始就被认为是开创了所谓“宇宙社会学”，因为大刘构造了“黑暗森林”的假说。这个假说所处理的是地球与外星球文明的关系，在《三体》三部曲中就是名为三体的这个星球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙的文明发展并非均衡的，三体文明超越了地球文明，然而，三体人的人际传播方式完全不同于地球文明。三体人之间可以完全读出对方内心，不需要经过言语的交流和表达。这使得三体文明出现了一种更加简洁的社会构造。然而，单纯的三体文明内部发展的故事并不足为奇，故事的巧妙之处仍在于地球文明和三体文明的冲突。刘慈欣将宇宙间文明互动的规则总结为“黑暗森林”假说：宇宙如同一个黑暗而庞大的森林，文明分布稀疏（这符合一个称之为“费米悖论”的解释，费米说：如果存在外星文明，它们也该出现了。它们一直未出现。因此并不存在这个外星文明。） ，每一个文明都像一个在黑暗森林里跋涉的猎人，手执猎枪，当他发现一个外星文明的时候，因为无法判别对方的善意，因此最好的方法是消灭这个被发现的文明。这就是一个信息博弈的悖论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《三体①》的主旋律是失望和复仇，女主角的父亲在文革中被打死，她因缘巧合卷入一个军事计划，却通过太阳作为信息放大器向宇宙发射了关于地球的信息。三体人收到信息，制造出智子，人类陷入科学封锁的困境。《三体②》的主体是被分隔的爱情。为了对抗三体人的科学封锁和信息监控，地球联盟选择了五个面壁者。其中的逻辑是一个令人敬畏的思考者，作为一个面壁者，他有着自己对于情感的追求。 在一个幽静的欧洲密林深处，他守候着自己的爱人，过着最为普通的生活。读到这些美丽的文字，我都在想，何必要有责任，眼前的红袖添香、西窗剪烛不是人生最大的快乐吗？但是，逻辑依然是逻辑，为了肩负的面壁者的使命，以及妻子和孩子的安全，只好选择了和她们分开。《三体③》最为浪漫，一个男人在去世之前送给一个女人一个星球。之后这个男人的大脑被送往三体人。他的基因被复原，并在三体人的领地生活。潜伏其中的他跟女主角有了一次接触，传递了画中人以维度杀人的秘密。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仔细辨明这些黑暗森林假说和其信息博弈的过程，我们会发现，悖论来源于宇宙文明之间的传播障碍。这种传播障碍在危机来临的时候，超越了文明内的传播障碍 。对此，在三体中所描述的危机纪元有充分的描述：一个恐怖组织的精神领袖，在地球面临外星球文明威胁的时候，变得土崩瓦解。曾经组织内部铁血的斗争意志，在全人类面临危机的时候被消解。而内部的传播机制决定了一切的游戏规则。比如，女主角叶文洁向宇宙发出了地球的信息，被三体人所截获，暴露了地球文明的位置，引来了三体文明的入侵。地球文明对于宇宙文明的广播行为，或者说对话行为招来杀身之祸。然而罗辑巧妙地利用向宇宙中广播三体星球的位置的做法，使得地球转危为安。全书中如果描绘了一种“宇宙传播学”的话，那么，在刘慈欣眼里，显然是“传播即死亡”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;宇宙文明之间的传播行为是一个囚徒困境，走不出来。一旦经由广播等传播行为而暴露，就以为着文明的消亡。这是一种富有张力的图景。但透着文明间对话困境的思索。用禅语说，就是“不可说”。
##宇宙传播学：宇宙传播技术的诞生
然而，当死亡的阴影笼罩整个宇宙之后，文明方可真正经由死亡走向永生：废弃理性主导的荒诞，由杀戮走向合作。三体三最后描述了维度之剑下宇宙文明损失殆尽，小的文明火种经由构造狭小的宇宙空间而得存留。然而这种存留的代价是抢夺宇宙的物质。痛定思痛的宇宙各文明最终放弃苟延残喘，将物质归还宇宙，期待宇宙文明的重新孕育和诞生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刘慈欣在书中略微调侃人类的传播媒介，在所有的传播媒介中，只有石刻最能经受岁月的摧残。而电子设备与之相比，其储存的期限远远不可比拟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很显然刘慈欣是一个传播学视角下的悲观主义者，然而，人类文明已经不止一次向其它宇宙文明“表达”自身的存在和存在的善意。很显然，如果费米悖论正确，那么人类是宇宙的孤家寡人，如果错误，人类在自取死亡。唯一可抱希望的是，是否有一种宇宙语言诞生，让宇宙文明可以对话 。对此，建造圣经中的巴别塔是有必要的。上帝为防止人类合作建造巴别塔，而使人类说不同语言，失去交流的可能，而终结了不同语言的种族间合作的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到媒介技术学派的思路：是否可能有一种宇宙传播技术的诞生，使得宇宙文明之间可以在一个没有猜疑的语义空间里对话？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>通识与考据：论社会科学知识的如何增长 </title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-05-15-historical-insights/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-05-15-historical-insights/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;——读《治史三书》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;史学的视野对于媒介研究具有重要意义。互联网时代之历史观照更是非常重要。时代变革对于社会中智识分子的考验往往首先是观察视角的转变。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十世纪六十年代社会科学实证研究狂飙突进，拉杂斯菲尔德开创性的将panel study运用到媒介效果研究中来，时间的维度成为因果判定的重要依据。然而，即使如此，依然忽略了大的历史背景。拉氏的同事怀特-米尔斯反戈一击，历史社会学开始盛行。互联网时代同样提出了新的时代问题：如何运用和分析网络时代的海量数据。这当然是一个见仁见智的问题，远不是个人努力和方法洞见多能解决。在这种转折的时刻，思考史学对于媒介研究的启发不无助益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文是作者上李金铨博士在香港城市大学所开的课程的所做之阅读笔记，李金铨老师极为推崇严耕望先生研究历史的视角和方法。严耕望（1916-1996）先生生逢乱世，而潜心治学，体现了一个史家的坚韧。《治史三书》上两篇谈治史经验，后一篇述人生际遇。两相匹对，可窥见其一生治学得失的深刻思考。抛书沉思，可悟社会科学知识的增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;史学是一门通观古今的学科，西学东渐，西方社会科学的套路逐渐与东方的治学传统相互交融。虽有方法之差异，然于追求历史知识的增长方面则有更多共同点。历史有着自身独特的优势与劣势，优势在于煌煌五千年，积累了大量的有价值的研究问题，且国人重历史记录，积累了大量的历史资料（朝代通史，县志乡约，个人札记），因而历史学有充足的研究数据。但是面对这些“历史现实”如何才能从纷繁复杂、真假难辨的史料中悟出其规律，洞见其真假，则是一个超越了平常人认识能力的问题。 互联网时代的对于网民行为的记录已经积累了超过20多年，瞬间所为，即可与过往相比对。虽然很短，但对于只重视截面数据的研究而言，已经是一个很大的机遇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;史家之所为：读史，做札记，收集史料，然后以以线索连而贯之。其过程很类似康德所言之科学知识的增长：个人为自然立法。以先天综合观念统合历史资料，务求其融洽自如，殊非常人所为。因为社会科学面对的是一个复杂的过程，超越了简单的决定论的视野。康德之言颇有洞见，社会科学知识的增长首先是研究者自身修为的增长，自身修为不增长，妄图将人类之理智投射到社会规律上去，只能适得其反。媒介研究于理论构建方面往往广泛吸收，然而仍缺乏系统性。如何洞见传播现象之下隐藏的规律，莫非有充分的积累，实在是难以把握。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;严耕望先生讲专精通博的问题，很像中国武侠里之修习上乘内功的过程。需要付出长期而且艰苦的努力。初闻觉不适合于我辈之快节奏，三年博士教育，做的却是社会科学的训练，本是需要一个漫长艰辛的读书、做笔记、做调查的体悟过程，却被压缩成一个一个deadline之前的追赶。然而每个人都如此，何以见高下？短期之中，的确是难见高下的。一个人可以选择一个讨巧的题目和方法，精读几篇文章，少选几门课，也可以相对轻松，然而如果以十年之期衡量，比较一个读书做笔记、勤思考、每天写东西的人，和一个仓皇应对的人，再思严耕望先生之言方觉良药苦口，实在是看上去慢，其实很快的捷径。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而本书作为大家之言，其中有很多大胆的见解。例如耕望先生说集中精力做面的研究，不要做点的究。目标要大些，范围要大些，大问题里有许多小问题。这是很关键的，因为如果你的研究没有足够的研究意义（significance），纵然做的再精致，再深入，再举一反三，都很不值得。反面的例子是史学大家、旷世奇才的陈寅恪先生晚年所著述之《柳如是别传》。陈寅恪先生中年体弱，老年目盲，然而以毕生心血写就七十万言的《柳如是别传》，考究精密，令人赞叹。然而耕望先生评此书“虽极见才学”却“影响作用不会太大。”因而发出感悟“何不尚太史公转悲愤为力量，选取一个重大题目，一抒长才。”转思诸己，媒介研究本就显狭隘，若再略去政治和历史的场景，其研究的很难被评价为重大研究。圣经云上帝告诫人类说“你们要进窄门”。一个年轻学者用这句话反思自我做研究太追新潮，每次都不能将问题说透，反倒不如从一个小问题出发，然而却能跟许多有重大意义的问题对话。这不失为一种智慧的策略，媒介研究也要一小见大，把小的问题说透彻，跟大的理论对话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;研究要无孔不入，有缝必弥。年轻人做论文，多容易宽容自己的缺点和错误。而无追求完美、严格要求的心性。于是一片文章做好投出去之后，就收到大量的意见，诸多地方需要修改。改完了仍无法发表，原来有一个小地方无法自圆其说，于是论文被拒。再去看大家的务求完美，严格要求，便多了很多理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;耕望先生说社会科学理论只是历史研究的辅助工具，不能以运用理论为主导方法。这个看起来也是极大胆的说法。社会科学本是追求建构理论的，单纯的运用理论的确不能成为主导方法，然而如果理论只是辅助工具，那么主要工具是什么呢？换言之，是相信既有理论，还是相信史实（数据）。原来耕望先生认为理论是演绎的路数，而历史研究更多要依赖归纳的方法去求得新结论。所以，有理论并不一定好，没有理论一定不好，且一定要发展新理论，找到新的概念。另外，耕望先生谈及这个问题的背景是针对单纯用决定论的唯物史观推论历史的问题。但不管怎么说这个对于年轻学者是很有启发的。理论是最重要的，但不是保守既有理论，而是说发展新的理论。当理论与数据不合时，理论是应当被质疑的，所以不应唯理论，而应重发展理论。尽信书不如无书，唯理论或许还不如接受纷乱的史实（数据）。同样的思路，耕望先生提醒我们研究历史不要从哲学入手，以免犯先入为主的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一个研究者都是在从不同的视角下出发，进而丰富我们对于社会事实的认识。耕望先生总结了自己的两个兴趣政治制度和历史地理。这很像米尔斯所言之社会学的想象力，向社会学加入历史视角。同样做历史研究的也要增加新的视角。因而，可以想象这种对于新视角的掌控运用能力，是区分学科发展阶段的重要依据。Live and let live. 物理学和信息科学的视角同样有益于媒介分析和传播研究。引入统计物理的视角研究传播网络同样是有裨益的。在过去的五十年里，传播学广泛的引入了政治学、社会学、心理学、历史学、经济学多种理论视角，我们这些年轻人也将见证未来五十年传播学的发展。未来的传播学研究的主导视角是什么，这实在是一个猜不透的问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其余各章述及诸多学者修养和个人经历的经验教训，一代学人的洞见饱含各种启发。我们这些年轻人看严耕望先生谈做研究的史识之培养（理论洞见），考据之修习（历史现实，数据），于我们这些数字时代的观察者而言，颇有助益。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>遭遇巨人歌利亚——读《链接：网络新科学》</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-03-10-network-giant/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-03-10-network-giant/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FBI在千禧年逮捕了一个加拿大少年黑客，他用不起眼的电脑当“弹弓”，打败了信息时代的巨人“歌利亚”，使一些网站因不断收到“好的，我听见了”而瘫痪；基督教的成功归功于一个保守而虔诚的犹太人：保罗。保罗最初反对基督教，后来却变为一个虔诚的基督徒。因为他对神学的熟悉和对社会网络的控制能力，基督教开始广为传播。保罗和黑客少年成功的关键隐藏在网络的结构和运行的拓扑结构中，也隐藏在他们操作网络的能力上。魔鬼就隐藏在“结构”之中，然而关于网络社会的研究长久以来被既有的科学框架的简化论所束缚。图或网络具有自身的属性，这种属性隐藏在它们自身的结构中，可以限制或增强我们使用网络的能力。尤其是在我们尚无法把握各种复杂网络的结构之前，理解网络结构就成了认识周围复杂世界的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《链接：网络新科学》一书作者艾伯特-拉斯洛•巴拉巴西（Barabási）是美国圣母院大学教授，致力于对于复杂网络的研究：找到下一场科学革命——网络新科学的奥秘。巴拉巴西和阿尔伯特、郑浩雄一起在1998年开始了对网络的研究，一年后在《科学》上发表了关于无标度网络的论文，掀起网络科学研究的新浪潮。诚如两千年前希腊哲学家引导我们“认识你自己”一样，《链接》一书引导我们认识世界的网络结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##随机宇宙&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人类对于网络的认识最初源于规则网。例如哥斯堡七桥问题，一个四个点七个边的图，图上带有奇数边的点，不是行程的起点，就是终点。如果一个图中有两个以上这样的点，就不存在一次遍历七桥的路线。在哥斯堡图上，有4个这样的点，因而无法找到所需的路线。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;用规则网作为复杂网络的理想型显然存在不足。人类智识群体由规则网滑到另一个极端：随机网络。Eros和Renyi认为自然界所能提供的最简单解答：随机连接节点。他们得出结论，创造网络最简单的办法是掷骰子。规则网络图的特别之处就在于每个节点都有恰好同样书里那个的链接。而在随机网络图中，根本不存在这样的规则性。随机网络模型的柱状图遵循Poisson distribution，其分布有一个显著的峰值，表明大多数节点的平均链接数都是一样的。在峰值的两边，分布迅速下降，与平均值相差较大的值极为少见。这就是广为所知的ER模型（Eros-Renyi模型，下文简称为“ER模型”）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，如爱因斯坦却倾向于相反的观点：对于宇宙，上帝不喜欢掷骰子。社会网络极其复杂，没有任何成员能够游离在外，其中的每个节点都能被访问到，因此，世界上不存在完全和外部世界隔绝的孤岛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##六度分隔的小世界
郑浩雄创建了一个简单的网络爬虫，让它下载文件，查找文件中的所有链接，然后按照这些链接访问并下载指向的文档。就这样自动进行下去，直到得到所有关联的页面。用它获得网络的完整地图。首先，该机器人访问圣母院大学网站域名下的所有300000份文档，绘制出地图。我们只是关心网页上的链接，它们告诉我们如何从一个页面跳转到另一个页面。结果发现随着链接的增加，节点间的距离会骤然变小。巨大的网络变小了，造成了我们周围一个又一个网络的小小世界。 大量的社会链接能够将无比巨大的网络也缩小成小小世界。例如Renyi比Eros小7岁，但是在布达佩斯的时候，他们的父母早就有交往，因而两人得以结识。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中心节点和连接者所造成的群集现象是ER模型的随机世界观的第一个裂隙。瓦茨和斯托加茨发现了一个惊人的特点：即使只是添加少数几个链接，就能把所有节点之间的平均间隔大大降低，这少数几个节点却不会改变网络的群集系数。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;规模不是演员网络最重要的因素，虽然三级片明星饰演过的影片数量惊人，但是他们没能靠近好莱坞的中心。网络真正的中心留给了在多个大型集群里都有自己的位置的节点。对于演员网络，这种节点就是饰演过多种类型影片的演员；根据美国电话电报公司的一项研究，一小部分电话号码打出或接听了极大量的电话，这主要包括电话销售公司和客户服务电话等；生态学家认为，食物链的中心节点就是其中的关键物种，该物种对于保持生态系统的稳定居功至伟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于社会，这种节点就是那种和各个领域的人都有交往的人。万维网的拓扑结构具有高度的不均衡现象。对于万维网，这种节点不但提供独特的链接，而且提供各种不同类型链接的网站。 中心节点的确很特殊，在任何存在中心节点的网络中，它们都对网络结构起到关键作用，使该网络呈现小世界的特点。联结者现象（具有大量链接节点的存在）是对ER模型和watts和stogazt模型的致命打击，我们必须完全抛弃随机世界观。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上都是网络新科学的关于小世界网络的研究，但这种研究在社会科学中很早就有涉及。20世纪60年代，耶鲁大学的社会心理学家米尔格兰姆(Stanley Milgram)就设计了一个实验。他将一套信件随机发送给居住在内布拉斯加州奥马哈的160个人，信中放了一个波士顿股票经纪人的名字，信中要求每个收信人将这套信寄给自己认为是比较接近那个股票经纪人的朋友。朋友收信后照此办理。最终，大部分信在经过五、六个步骤后都抵达了该股票经纪人。于是米尔格兰姆提出六度分隔理论。然而，类似其它传统的社会网络研究，六度分隔理论仍然缺乏“可计算性”，网络新科学的研究深化了这些关于网络结构的认识，使得洞见具有了可证伪性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##幂律分布中的标度
通常各种社会现象都符合或者可以转化为正态分布，进而使用大数定律和中心极限定理为基础的统计方法，采用最小二乘法或者最大似然估计方法进行分析，正态分布的特点是其数学分布较为均匀，以人的身高为例，绝大多数正常的成年人都在一个稳定的范围内，即使存在高度如姚明的“小巨人”或者身高有限的侏儒，但并不存在真正的身高超过3米的巨人和身高小于5厘米的“米粒姑娘”。在分析符合正态分布的社会现象的时候，我们往往可以采用平均数（或众数）来测度群体的基本情况，在一个固定的分布中，总有一种处于理想状态的“平均人”或“常人”存在着，他代表着该群体的平均状况。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如幂律分布（以经济学中的帕累托定律和语言学中的zipf律为代表）所揭示的，存在着诸多的社会现象不符合正态分布的状况，而幂律分布往往很难转化为正态分布来处理。在符合幂律分布的社会现象中存在真正的巨人，他们所占有的资源远远超过其他人所占有的资源的总和，恰如帕累托定律所揭示的，也许20%的人占有了整个社会的80%的财富，同样，可能仅仅是20%的人为整个社会贡献了80%的财富。做了20年铁路工程师的帕累托如此钟爱物理学中的数学之美，为了使经济学变成物理学一样严谨的科学，写成《普通社会学纲要》。他发现20%的豆荚结了80%的豆子，20%的人占有了80%土地，（后来发展成为墨菲管理定律，20%的员工创造了80%的利润），这就是帕累托分布的起源。1932年，哈佛大学的语言学专家Zipf在研究英文单词出现的频率时，发现如果把单词出现的频率按由大到小的顺序排列，则每个单词出现的频率与它的名次的常数次幂存在简单的反比关系，这种关系就称为Zipf定律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barabási在其1999年发表在《科学》杂志上的一篇著名的论文《随机网络中尺度的涌现》一文中指出如基因网络和互联网这样具有复杂拓扑结构的网络中节点之间的联系符合一种普遍的无尺度的幂率分布。他认为这是由于两个原因造成的，一方面，新的节点持续不断地加入；另一方面，新的节点偏好选择那些已经具有良好连通性的网络。这篇论文引起巨大轰动，此后从这一角度出发，学界将之应用自然科学以外的到各个领域，其中不乏运用复杂网络的方法分析人类传播行为的研究出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幂律分布的最突出特点，不仅是其中有许多小事件，而且是许多小事件伴随着少数极大的事件。这种超乎寻常的大事件是不可能存在于钟形曲线内的。在这分布图的末端，幂律分布和钟形分布也存在重要的性质差异，钟形曲线末端呈指数递减，递减速度比幂律分布曲线大。出现这种呈指数级递减的末端，原因在于钟形曲线上缺乏中心节点。相比之下，幂律分布曲线递减速度较慢，允许罕见事件如中心节点的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在随机网络中，分布的峰值意味着大多数节点的链接数量都相当，偏离此数值的节点极其少见。因此，随机网络的节点连通性具有自身的尺度特征，这种特征由普通节点体现出来，并受等级分布峰值的限制；而在幂律分布中，缺乏峰值，这说明在真实网络中，不存在带有随便性的典型节点，我们看到的是连续的有等级特征的节点，从罕见的中心节点到无数小节点一级一级分布开来。最大的中心节点后面紧跟着两三个较小的中心节点，然后是十几个更小的节点，以此类推，直到最后无数小节点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在互联网中发现幂律的存在，不仅使我们吃惊，还迫使我们承认中心节点确实存在。缓慢降低的幂律分布很自然地能和高度链接的异常节点结合起来，它预言每个无尺度网络都会有几个大的中心节点确定网络的拓扑结构。该拓扑结构决定了真实网络的结构稳定性、动态行为、稳健性（robustness）、容错性以及承受攻击的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##阿基里斯的脚踵
1965年美国东北部大停电，凸显了人造复杂网络的一个问题：由连通性所导致的脆弱性。大停电事故是一个典型的级联故障；经济领域经常出现级联故障，如1997年亚洲金融危机；互联网也存在路由器破坏造成的级联故障，重新发送的信息进一步加剧网络拥挤。与之不同，尤卡坦陨星撞击灭绝了成千上万物种，其中就包括恐龙，但整个生态系统显示出人造系统所不具备的容错性。1911年禁止猎捕海獭，海獭物种迅速恢复，海胆减少，海藻增多，为海洋鱼类提供了食物，避免了加州海滩的退化，保护好一个处于中心节点的物种，就极大地改变了海岸的生态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种容错性是通过高度互联的复杂网络保证的。 Shlomo Havlin等发现对于无尺度网络来说，如果次数幂小于等于3，这一阈值就不存在。而绝大多数无尺度网络，无论是互联网还是细胞，都是无尺度的，而且其次数幂都小于3。因此，这些网络只有当所有节点被移除后才会崩溃。但实际上，删除多个节点后，造成的破坏就开始明显显现出来，进一步删除更多中心节点，就目睹了网络的大崩溃，把互联网分割成了细小的互相隔绝的碎片。破坏少数几个中心节点，一个无尺度网络就能立即瘫痪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现网络的崩溃不是渐进的过程，随机网络存在一个错误临界阈值，只随机删除几个节点对网络的整体性影响不大，直到超过这一阈值才会崩溃；但互联网络却拒绝崩溃，证明了互联网络和人类的其它系统不同，它具有高度的稳健性。偶尔删除一个中心节点也不会带来致命的危害，其它的按等级分布的中心节点依然维持着网络的整体性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无尺度网络结构中隐藏着人们未曾料到的阿基里斯的脚踵。邓肯-瓦茨证明删除的节点的连通性越高，就越有可能使整个系统瘫痪。其面对故障的稳健性和面临针对中心节点的攻击的脆弱性是共存的。针对中心节点的攻击可以使网络迅速崩溃。如细胞的蛋白质网络，在发生随机突变的情况下不会崩溃，但某种药物或疾病关闭了编码生成连通性最强的蛋白质的基因，细胞就无法生存了；针对中心节点进行攻击的菲律宾爱虫电脑病毒（Love bug）可以在几小时之内传遍全世界，造成全球互联网崩溃。　
　
判断性网络是无尺度的，还是随机的，我们无需完整的性网络地图，我们只需检测这个网络的等级分布。Liljeros证明了性网络的无尺度特征，艾滋病病毒的传播网络的无尺度拓扑特征使这一病毒会不断传播，难以消亡。被治疗的中心节点越多，该传染病的阈值越高，这一病毒消亡的可能性越高。即便是我们无法找到所有的中心节点，但只要朝偏向高连通度的节点的这个方向去做，就能降低疾病传播的速率。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《圣经》中描述了大卫与巨人歌利亚之间的战斗，大卫，取出弹弓，借助上帝的帮助轻而易举地将巨人歌利亚杀死。歌利亚的死去使得敌军土崩瓦解，大卫一战成名。庞大的互联网中心节点也如同歌利亚一般，异常强大，它们带领着一个无标度的网路大军，所到之处，无往不胜。面对如洪水猛兽般的网络大军，黑客们只需要寻找中心节点，取其上将首级。当这些少数的巨人歌利亚倒下之后，网络大军就走到了崩溃的边缘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##网络地图
米尔格兰姆的实验对象根本就不知道联系到目标对象的最短路径。即使手头有指南针，而且知道出口大体上是在北方，想找出出口也会耗费大量的事件，而且我们的行动效率也会很低，相反，如果手头有迷宫地图，不出5分钟，我们就能走出来；大多数疾病，并不是由特定的某一个疾病基因引起的，多基因通过隐藏在细胞中的复杂网络相互作用。后基因组计划即绘制细胞内部的网络地图，有了生命之书，我们现在需要的是生命地图。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会网络、蛋白质网络等大多数网络是无向的，万维网和食物链是有方向的。有向性使万维网成为一个非均匀网络。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万维网被分隔成3个主要的大陆:IN大陆、中央大陆、OUT大陆、从IN大陆到OUT大陆的管道、IN大陆和OUT大陆上的触须、孤岛。互联网呈现碎片状的特征，孤岛和IN大陆部分处于隔离状态，无论网络机器人多么努力也找不到那上面的文档。无论网络是随机的还是无尺度的，只要链接是有向的，就会存在3个大陆，3个大陆并不是仅有的分隔，仔细观察还会发现大陆会进一步分为很小的村庄和大城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3677/12744490515_1ebd7fc2f8_o.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我们开始把细胞看作似乎一个整体，即作为一个网络，而不是一袋子独立的化学物质。例如，过去认为控制癌症的p53基因远没有想象的那么大力量，摆脱对p53细胞周期调控因子的迷信，而关注p53网络，这使我们看到另一条道路：首先需要破译网络地图的拓扑结构，找到修复p53细胞周期调控因子功能的药物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;##互联网的觉醒：自组织和适应性
我们先遮盖细节，只观察节点和链接；完成这一步之后，我们必须跨越拓扑结构，关注链接上的动能，弄清楚节点和节点之间的动力学机制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幂律的存在，将复杂网络从ER模型的随机性的丛林里拯救出来，将其放在色彩斑斓的，充满了丰富理论营养的自组织的舞台的中心。1965年，Leo Kadanoff突然意识到：在临界点附近，我们就不能再把原子当成独立的粒子看待，而应该把它们看作是属于一个个社区，共同行动的群体。可以把原子看作是装在一个个盒子里，每个盒子里的原子都有同样的行为方式。Kenneth Wilson的重正化理论证明了每当无序变成有序的临界点，即由混沌到有序的临界点的时候都会发现幂律的存在，他给相变理论的金字塔添上了顶端的最后一块石头，并于1982年获得诺贝尔物理学奖。一旦系统被迫发生相变，一切随之改变，继而出现幂律。相变理论表明了从混沌到有序的过程受到自组织的影响。爱因斯坦对印度不知名的物理学者玻色论文，并在其基础上写成论文《单原子气体量子论》。爱因斯坦预测，如果全部的粒子足够冷却，粒子中的一大部分会安顿在最低的能量点上，他们会形成新的形态，称作“玻色-爱因斯坦凝聚”。直到1995年才被证明，“玻色-爱因斯坦凝聚”成了物理学家的标准工具箱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们遇到一个问题，幂律的存在是否意味着网络是从无序到有序的相变的产物？答案是网络并不处于由随机到有序的道路上，它们也不处于随机性和混沌的边缘，无尺度拓扑结构表明网络的形成源于自组织原则的作用，不管网络多大、多复杂，只要存在优先原则和增长因素，它就会保持中心节点和无尺度拓扑结构。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在某些网络中胜者通吃，会获得所有链接，因而带有明显的“玻色-爱因斯坦凝聚”特征。但胜者通吃网络并不是无尺度的，这种网络只有一个中心节点和多个微型节点。而无尺度网络中，节点带有明显的等级分布。胜者通吃行为会破坏无尺度拓扑结构中中心节点的等级分布，使其变成星状网络，如微软公司。节点永远为了为获得联系而竞争，因为在相互联系的世界中，连接数量就代表了生存能力。公司争夺客户、演员争夺角色、普通人找你过多的社会链接。 与胜者通吃的星状网络相比，无尺度网络是一个适应性网络。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自组织网络具有的适应性和对内部故障的容忍度是其天然优势，基地组织是一个没有蜘蛛的网络，没有变成中央集权的网络，没有军队和企业所采用的属性结构，它发展成为一个自组织的网络，网络中的等级化的中心节点使组织联系在一起。因此，即使去除了拉登和他最亲近的亲信，也可能无法根除它带来的威胁。我们最大的敌人，可能是对这种新秩序不熟悉，而且缺乏有效的语言来表述我们的经历。针对基地组织的战斗，其手段可能是尽可能多的去除网络中的中心节点；然而是基地组织崩溃并不能终结这场战争，只有充分消除其自组织的法则——伊斯兰好战分子的愤怒——才能根除恐怖分子节点建立链接的需求和渴望。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你知道字母a存储在大脑的哪个位置吗？自组织结构也不知道答案从哪里来的。 我们无法预言网络何时会具有自我意识，但显然它已经有了自己的生命，它在不断成长，不断演化。《黑客帝国》描绘了全球互联网具有智能后的图景，也许这并不仅仅是想象。或许有一天，互联网会觉醒。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>从概念到真实：SNS的形式蜕变</title>
      <link>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-03-02-sns-as-a-bridge/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/zh/post/cn/2011-03-02-sns-as-a-bridge/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本文是作者从技术和资本角度对于SNS浪潮的反思。其中部分内容取自作者硕士毕业论文，虽然名为《正在爆发的互联网革命》一书的读书笔记，但并不限于此。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;黠之大者&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“部落化——非部落化——重新部落化的三段论,是麦克卢汉的一个天才般的预言。人们曾经在部落化时代，面对面地进行口耳交流，而网络科技的发展虽然使在人们之间架起了信息的高速公路，却也把人类锁进了各自的“盒子”。地球变成了“地球村”，但村里的人却很少出门抛头露面，甚至不知道隔壁住的是男是女或者只是一条狗,亲近的信息距离与遥远的心理距离使网络社会进入令人尴尬的状态。社会性网络服务（SNS）的出现使人类在重新部落化的过程中，找回了村里的亲近感,回到了个人对个人真实交往的形态，这也显示出了人们对于回归真实人际交流的内在需求与渴望。（陈卉，2009）”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是一个对于互联网时代的网络社会交往的形象而生动的描述，表现了SNS在网络社会交往中的独特意义：相比于个人在社区生活“鸡犬相闻、老死不相往来”式的落寞，行动者个体在SNS上则表现出了超常的热情，加好友、写日志、发照片、更新状态、种菜偷菜，忙得不亦乐乎，很多人的SNS门户终日熙熙攘攘，一派繁忙景象，似乎真得通过网络实现了部落化，回归到奉行“差序格局”的传统村落。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS 全称Social Networking Site，即社交网站，是基于六度空间理论下的典型媒介形态。随着互联网技术的进一步成熟，社交网站（SNS）迅速发展，继Facebook之后，其它SNS网站迅猛发展，2008年SNS的另一典型代表微博客twitter迅猛扩张。在中国以校内网和开心网为代表的SNS网站同样发展迅速，以校内网（www.xiaonei.com）为例，其实名制注册用户数1500多万，活跃用户高达880多万。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;技术与形式-sns的流变&#34;&gt;技术与形式：SNS的流变&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;SNS的发展从1997年开始，SIX DEGREE网站创立，依靠站内信促成好友关系的形成，但由于其概念过于超前，未能获得广发扩散，于2000年被迫出售。随后出现一系列SNS网站，但未能掀起全球范围内的SNS“浪潮”，直到2003年3月Friendster.com诞生。Friendster.com获得极大成功，依然延续六度分割理论，使用率低，用户黏性弱，2004年因为访问量过大，服务器过载，导致用户流失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Myspace2003年7月在美国创立，是一个开放的交友网站，在2004年到2006年之间经历了高速增长期，允许用户以独特的页面和音乐展示自我，结交朋友和吸引异性，是一个基于兴趣为中心建立的SNS网站，但因陌生人的交友模式缺乏黏性，当用户的好奇心过去之后，就失去了吸引力。2008年6月，被Facebook所超越。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Facebook创建于2004年2月，创建者为哈佛大学心理系的学生马克-扎克伯格（Mark Zuckberg），类似比尔-盖茨，他同样19岁辍学，开始创业，该网站的成功被认为是因为定位得当，致力于为主流用户群体为现实社会生活提供辅助的网络服务，而不是创建一个完全不存在的新社区，因而其网站经营策略更加务实，与Youtube等视频分享网站和Twitter等微博客的发展同步，SNS的发展进入到另外一个高潮。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS发展过程可概括为：“早期概念化——SixDegrees代表的初探六度分隔理论阶段；结交陌生人——Friendster帮用户建立弱关系从而带来社会化实践价值的阶段；娱乐社交化——MySpace创造的丰富多媒体个性化空间吸引年轻人注意力的阶段；真实社交化——Facebook帮助用户将线下真实人际网络搬到线上，实现现实世界之外的社交阶段。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;国外SNS的发展路径如下图所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3739/12743941165_ed93c87941_o.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图 1  国外主要SNS网站的创建时间及社区网站转型为SNS网站的时间&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国第一批SNS网站创业者模仿Friendster.com创立了UUme.com和亿友网等网站，但类似其模仿对象，最终未能幸存。在Myspace的发展迅猛的鼓舞之下，我国诞生了51.com、UU地带、魔时网、猫扑网等SNS网站，QQ也于200年推出QQ空间；此后，中国SNS网站再次复制Facebook的成功经验，校内网、5Q校园网、占座网、易聚网等众多SNS网站先后创立，其中，校内网的发展拔得头筹，但其创立者王兴最终因为资本瓶颈被迫将其出售给千橡互动集团，后者整合猫扑网、Kaixin.com、校内网，组建了现在的“人人网”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;继校内网之后，另外一个以真实社会生活为SNS运作基础的网站Kaixin001.com成功攫取企业内部的社会网络关系这一细分市场，获得极大成功。模仿Youtube和Twitter，国内先后出现大批视频网站和微博客，类似国外SNS市场发展之势，中国SNS的发展风起云涌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我国校园SNS网站是指以我国校园大学生为主要目标用户群的交友网。国内最大的校园SNS网站是成立于2005年的校内网（www.xiaonei.com），2008年其实名制注册用户数1500 多万，几乎囊括中国所有的学校，成为一个极其活跃的大学生在线社会交往的网络社区。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;sns的内部关系&#34;&gt;SNS的内部关系&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;但SNS的发展并不仅仅使得重新部落化的网络社会找回了真实交往的亲切感，它还将使用者之间的关系转化为资本——社会资本——这是SNS发展的一个真正更为宏大而深远的意义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS的整体发展路径，从形式上看，经历了从概念到现实的蜕变过程，这与中国互联网整体的发展趋势是相同的，从最初的通过Email和bbs互动，互联网的网络社交经历了不同 的网络服务形式，如下图所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7451/12743941105_0a823b0491_o.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;图 2  网络社交人脉演进简史&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种发展过程中，关系的强度对于SNS的发展存在着重要的作用，从最初SNS追逐概念开始，经历互联网市场严酷的大浪淘沙，生存下来的SNS网站所整个的关系强度大多较强，例如51.com是一个恋爱交友类网站，其关系相对较弱，校内网只所以能发展起来，其原因正是因为整合了现实的校园同学关系，其关系相对较强，Kaixin001.com致力于发展基于公司内部同事关系的社会网络，天际网则更有针对性地为白领等职业人士设计，以满足他们商业和职业方面的需要，帮助他们更有效地建立、管理、拓展人际关系网，后二者内部的社会关系更为密切。如下图所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5490/12744397554_cc46aacfbb_o.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
图 3  国内SNS用户群体分布&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这里，值得注意的是豆瓣网，倘若从SNS的发展过程来看，豆瓣的幸存不啻是一个奇迹。豆瓣是一个以读书、电影、音乐兴趣为中心建立的SNS网站，在某种程度上与Myspace类似，但通过书评和音乐、电影评论，使其内部在陌生人之间建立起牢固的关系，豆瓣群组的关系更是促进使用者基于兴趣的交流，更为重要的是豆瓣将虚拟的网络关系引入现实，豆瓣上存在着大量以城市为中心的各种线下活动，这种以兴趣为基点，从线上关系到线下关系的过渡方式，使得豆瓣获得了长足的发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;社会性网络服务异军突起的原因在于社会性服务网络在人际传播方面的特殊优势。进一步摆脱虚拟束缚，沟通了线上与线下关系，通过线上线下的双重接触，更好的实现人际传播的最终目的。社会性网络服务不仅帮助用户权衡网络个人空间与公共领域，找到合适的传播的边界，还有助于他们拓展人际关系，分享个人信息，实现社会穿透。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;黑天鹅-重生抑或死亡&#34;&gt;黑天鹅：重生抑或死亡？&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;SNS诞生之初，没人知道它会活下来，如同就在人类文明中的个体无法想象黑天鹅的存在。困于概念与技术黑洞中的个体将失去洞察社会趋势的能力。为潮流鼓噪呐喊者必为时代所遗忘，因为当你完全卷入时，也就失去了批判的能力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS并不是一个维系强关系最为经济和有效的手段，对于大学生群体的强关系而言，主要是跟自己关系紧密的身边的同学，多为同宿舍同学，舍弃直接的人际沟通而采用SNS并非最佳选择，校内网更为重要的作用在于维系弱关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS本身是一个受到监视的私人空间和公共空间的融合，虽然可以通过写悄悄话、校内即时聊天、站内信的方式沟通，但是这种间接的沟通并不能满足维持强关系所需要的面对面的沟通，而维持紧密关系所使用的语言往往会因为预期到的他人的监视而有所增减，正如，校内个人主页上面可以设置特别好友，但是一旦你设置的特别好友之后，就意味着你明确告诉身边其他未能被你选为特别好友的同学你们之间的关系仅仅是弱关系，这有些类似《老友记》里Chandler与Joey争夺作为Ross的伴郎。校内网作为一个使得网络社会交往关系可视化的空间，赋予了其被监视的特点，这是有别于现实的交往空间的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7431/12743941155_247fd867bc_o.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
图 4  校内网使用频率与满意度之间的对应关系&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;校内网服务的使用频率来看，基本上都处于较低的水平上，如图校内网服务的使用频率所示，校内网服务的使用频率得分大多低于中等水平3分。浏览他人相册和评论他人相册功能的使用频率更高；此外是回复日志和留言功能、状态和分享功能。值得注意的这两项服务的功能都在于“监测环境”——即了解好友的动态、并对好友的动态做出简短的反应，这与使用校内网的最主要的目的在于了解朋友动态、与朋友联系是完全契合的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与此相比，校内网在表达自我、展现自我层面上则仍处于一个相对较弱的位置，虽然用户对于上传照片功能和写日志功能相对满意，但对于上传照片功能和写日志功能的使用则较少，对此的解释当然与中国特定的文化有关系，中庸的处世之道依然影响着中国大学生的交往行为，尤其是在SNS中的“印象管理”环节。印象管理不仅仅在中国是十分重要的影响因素，Anne Hewitt等发现三分之一的使用facebook的学生反对教师使用facebook，其主要的原因是个人隐私与印象管理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当然，对于用户对于上传照片功能和写日志功能使用较少的原因同样与用户的自我表达和自我展现的能力密切相关，毕竟有些人不善于叙述生活中的事情，不善于表达自我的情感。对此的一个佐证是几乎所有的用户对于“校内状态”功能的满意度和使用频率都相对较高。另外一个显著的调查发现时单身者更加倾向于使用校园类型SNS，这当然是校园类型SNS的生存之道，但也开启了其覆灭之门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;商业逻辑同样会限制网络游戏类别的SNS的发展，上班族的偷菜行为虽然可以密切同事关系，增强组织效率，但同样面临因为投入时间过多，粘性过大，而损伤资本的商业利润。流畅的网络服务和角色扮演、深度介入的SNS游戏最终会被资本挤出工作的场所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNS 因为使用者开辟一个新的自我展现和个体间互动的平台而崛起，但也最终为其膨胀设下一个最重要的障碍：当所有的人都只看不写的时候，传统的SNS就成了一片死地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技术乐观主义无法解救资本的陷阱中的黑天鹅。SNS躁动之时，没人知道它未来是否能活下来。流变，重生，抑或死亡。唯一可以确认的是未来的SNS绝非今日之SNS。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;陈卉. 社会性网络服务（SNS）流行原因分析[J].新闻世界.2009.05:114-115.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;郑宇钧，林琳.当校园SNS 照进现实———校内网的人际传播模式探讨[J].广东技术师范学院学报，2008（3）.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西门柳上，马国良，刘清华.正在爆发的互联网革命[M].北京：机械工业出版社.2009:96&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danah, M. Boyd and Nicole, B. Ellison. 2007. Social Network Sites: Definition, History, and Scholarship Journal of Computer-Mediated Communication, 13(1), article 11, 2007&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李翔昊.SNS浪潮：拥抱社会化网络的新变革[M].北京：人民邮电出版社.2010:77&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
