<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>研究 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/en/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6/index.xml</link>
    <description>Recent content in 研究 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/en/categories/%E7%A0%94%E7%A9%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>手机用户在真实与虚拟空间中的移动</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/post/cn/2015-12-02-renormalization/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/post/cn/2015-12-02-renormalization/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;思考手机用户在真实和虚拟世界的移动本身有什么价值:比较两种类型的网络结构，一个是分形的，一个是小世界的。二者之间不是完全对立的，而是可以平滑过渡的，因而可以计算从小世界到分形的连续变量的取值，即网络增长的过程中，新节点多大程度上按照小世界规则加入网络，多大程度上按照分形加入网络（Song, 2006）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自相似或者说分形是本研究切入的重点，分形的特点是在不同尺度上具有相同的特征，这种自相似的特征往往表现为系统特征与观测尺度之间的对应关系。一般对于分形网络而言，重整化之后的盒子数量log(N)与盒子大小log(L)之间存在无标度关系。我们确实也发现人在移动互联网站构成的网络重整化过程中，盒子数量与盒子大小之间具有这种无标度关系，但是人在现实世界的物理移动构成的网络经过重整化，其盒子数量与盒子大小之间则是指数分布。由此可见二者网络结构是如何不同的，前者接近分形，后者接近小世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;衡量小世界和分形的重要方法是度相关。分形意味着较强的异配性，而小世界则是同配性。正向的度相关意味着同配性和小世界，负向意味着分形。对于同配性的网络度相关通过重整化，一般会被抹平。有趣的是我们发现真实移动网络会由正变负。即当盒子比较大的时候，局部地区的同配性消失，表现出异配性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Song（2006）将网络增长与重整化看成一个逆过程，网络增长的过程可以看成重整化的尺度由大变小的过程。小世界网络增长的过程中，网络的平均直径L与网络中的节点数量具有对数关系，L ~ Log(N)。重整化需要的步数约等于最终网络的平均直径，例如一个直径是14的网络，大约经过14步重整化会由一个完整的网络坍缩为一个节点。在重整化过程中，所选择的盒子的大小l的取值范围约等于最终网络的平均直径range(L)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www-levich.engr.ccny.cuny.edu/webpage/hmakse/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hernan Makse&lt;/a&gt;是City College of New York的物理学教授，主要从事复杂网络的研究，他和Song Chaoming就分形网络发表了两篇重要论文(Song 2005&amp;amp;2006)。他非常注重代码和数据的分享。我一直关注的是第一作者Song和鼎鼎大名的Havlin，并没有注意到Hernan， 后来搜索实现fractal_model的python代码的时候才找到他，恍然发现他是两篇论文的通讯作者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个算法里面，主要有四个参数：世代（generation)、新增子代数量(m)、子代间新增链接的数量(x)、断开父代链接的比例(e)。每一代是一个操作过程：以这一代的每一条边为单位，该边上的两个节点a和b各自新增子代m个，其中m对子代间形成（x-1)个链接，若随机概率大于e，那么断开父代节点a和b之间的链接，同时增加一条m对子代间链接。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;generation, m, x, e = 2, 1, 1, 0
G=nx.Graph()
G.add_edge(0,1) #Two seed nodes(generation 0), then add m offsprings to these seed nodes.
node_index = 2
for n in range(1,generation+1):
    print &#39;STEP:&#39;, n, &#39;\n&#39;
    all_links = G.edges()
    while all_links:
            link = all_links.pop() # [(0, 1)] ----&amp;gt; (0, 1)
            print link
            new_nodes_a = range(node_index,node_index + m)
            print link[0], new_nodes_a
            #random.shuffle(new_nodes_a)
            node_index += m
            new_nodes_b = range(node_index,node_index + m)
            #random.shuffle(new_nodes_b)
            print link[1], new_nodes_b
            node_index += m
            G.add_edges_from([(link[0],node) for node in new_nodes_a])
            G.add_edges_from([(link[1],node) for node in new_nodes_b])
            repulsive_links = zip(new_nodes_a,new_nodes_b) # 相斥的的链接
            print repulsive_links
            add_repulsive_links = [repulsive_links.pop() for i in range(x-1)]
            G.add_edges_from(add_repulsive_links) # add edges between offsprings
            print &#39;add repusive edges&#39;, add_repulsive_links
            if random.random() &amp;gt; e: # 当概率大于e的时候，断开hub间的链接
                print &#39;delete&#39;, link
                G.remove_edge(*link) # 减少一对hub的链接
                add_a_repulsive_link = repulsive_links.pop()
                print &#39;add_a_repulsive_link&#39;, add_a_repulsive_link
                G.add_edge(*add_a_repulsive_link) #相应得，增加一对其子代的链接
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;真实世界的移动网络是小世界的。例如Vito Latora 等（2002）分析了波斯顿地铁网络的结构（小世界）。随机网平均直径低，规则网聚类系数高。小世界网络在平均路径长度方面接近随机网，而在聚类系数方面接近规则网。Latora等认为我们对于小世界的两种衡量方式（平均直径L和聚类系数C）有缺陷（ill-defined），因为仅仅强调了链接是否存在，而忽略了链接的&lt;code&gt;权重&lt;/code&gt;，比如链接的实际长度（the physical length of the link）。他们试图提出一种考虑权重的衡量小世界特征的测量:邻接矩阵$$a&lt;em&gt;{ij}$$表示任意两个节点i、j之间是否有链接;$$l&lt;/em&gt;{ij}$$ 表示任意两个节点i、j之间的权重（比如地铁站之间的空间距离;使用邻接矩阵 $$a&lt;em&gt;{ij}$$ 可以得到节点间的最短路径矩阵 $$d&lt;/em&gt;{ij}$$。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此时，无法算出聚类系数，因为很多地铁站只有两个邻居，算出的平均直径的信息也很少，$$\varepsilon&lt;em&gt;{ij} = \frac{1}{N(N-1)d&lt;/em&gt;{ij}} $$ 表示输运效率，可以在globa和local两个层面计算，分别对应平均路径长度L和聚类系数C。当两个节点无链接时，其$$d&lt;em&gt;{ij}$$无穷大，$$\varepsilon&lt;/em&gt;{ij} = 0$$。避免了计算平均路径长度无穷大的问题。同时可以定义输运成本$$cost = \frac{\sum&lt;em&gt;{i\neq j} a&lt;/em&gt;{ij}l&lt;em&gt;{ij}}{\sum&lt;/em&gt;{i\neq j}l_{ij} }$$。如此计算波斯顿地铁的MBTA全局输运效率为0.63，局部输运效率为0.03，成本为0.002。即网络整体输运效率可以达到理想情况的63%，但是局部输运效率很差，不过整个网络的成本很小。如果加上公交网络MBTA+bus，全局效率上升为 0.72，局部效率大幅度上升为0.46，花费的成本仅仅上升为0.004。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vito Latora（2002）Is the Boston subway a small-world network? Physica A&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生活的欲望</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/note/2015-11-18-fighting-life/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/note/2015-11-18-fighting-life/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;今天发现github发布的新的repo页面布局，果断采用了，然后发现，居然可以new file。不必每次在线下写了。很棒！&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;矛盾的路&#34;&gt;矛盾的路&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;沉寂了挺长的时间，我主要是对于自己感觉非常失望，为什么自己就不能写出东西来了呢？这是一个非常让我恐惧的事情。我没有了每天伏案写作的心情，总是非常急切的、急功近利的想要有一个收获。这是非常不妥当的事情，我也一度非常反感。有时候，可能是因为我对世俗的top的东西追求太多，受到打击后就突然失去了兴趣，或许是因为自己在那个方面实在是做不出什么自己觉得牛逼的东西。算了，算了。就不搞了。于是这么一个过程下来就开始逐渐陷入了世俗的泥沼。另一方面，自己的内心有一个声音说：你不能这样。你要纯粹，所以想要厚积薄发。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又一次看了一个人的cv。感觉他很纯粹，一点一点地磨出了自己的道路。于是乎，在深圳的时候，我问自己：你想蝇营狗苟，胡乱做一些论文了此残生吗？我突然觉得不愿意。于是告诫自己说：我要走另外一个方向。一条孤独的、充满了挑战的路。我不想尝试那些low一些的期刊？不是吧。是一种惰性。就是找一个容易的事情做，但是不想再面对那些我自己觉得繁琐得没有意义的东西。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;换一个方向并不容易，因为要非常辛苦的学习新东西，但是哪一个是自己的呢？都没有深入进去有什么意义呢？自己的贡献在哪里呢？所以这个过程最折磨人。计算士给我最大的忠告是：学会publication fight。要活下去，publication fight是持之以恒地做事情的一个很好的训练。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2015盘点&#34;&gt;2015盘点&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;女儿米粒&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;我的2015最大的收获当然是女儿米粒了。米粒的降生改变了我很多看法，比如我开始觉得中国的小朋友也让人觉得可爱。我之前不喜欢小朋友，或许因为我本质上是一个自私的人。一心追求的是内心的思考，而不是群体的利益。这么多年，除了在学校里报销的时候，我变得越来越没有锋芒，学会了妥协。学会了要关心社会。这是生活教给我的。我有点像眉间尺，没坚持啊。第一次发现。后来我发现歪果仁的小朋友真漂亮，像洋娃娃。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;成为集智的集核成员并与计算士更多合作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;开始教书《计算传播学导论》、《数据新闻》、《计算广告》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;合著的书《社交网络上的计算传播学》出版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习生存&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;开始被迫去参加大陆的学术会议，与人交往，带学生做东西。一切都是那么消耗时间，总之，我不能够停下来。我自己浪费了很多时间，其实我自己的空闲时间还是不少的，但是很零碎，很多就被我浪费了。这很可惜。我的生活就像没有磨合好的电脑键盘，仿佛一切都是那么不如意。要练习好久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这周末参加了教师资格考试，感觉自己好久没有写字这么快、这么多了。人都有点生锈了。另外，南京大学普通话考试报名网页：&lt;a href=&#34;http://chin.nju.edu.cn/ndxt/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://chin.nju.edu.cn/ndxt/&lt;/a&gt; 我读英文书也是一样，磕磕巴巴。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;欲望-欲望-欲望&#34;&gt;欲望、欲望、欲望&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人必须要有追求，知道自己在干什么，知道自己想干什么。这样活着才不会随波逐流。所以，人老了总是顽固的，因为经过了生活的打磨，他已经知道必须能面对残酷的生活了。我以前活的太寡淡，一旦受挫就容易丧失斗争的欲望，陷入无休止的早上赖床、晚上娱乐的困境。记得又一次，一个博士生说：发文的感觉太刺激了。我自己读硕士的时候，拟合并且绘制了一个交互作用，感觉到的是巅峰体验。后来，自己发了一篇小文章，也有点这个感觉，感觉这种感受久违了，好久不曾有了。所以，自己要振作。不能老是听评书、吃饭、碎觉、看剧。混吃等死是最痛苦的，等来的只有对于自己的不信任。要活的有力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我希望自己：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;每天能专心写作两个小时&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学车&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学会拒绝&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;保持动力-keep-motivated&#34;&gt;保持动力 KEEP MOTIVATED&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;NO FEAR, NO DISTRACTION 持之以恒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KEEP HUNGRY, KEEP FOOLISH, KEEP MOTIVATED 只有心存欲念，才能自我克制，戒除贪欲、不耻下问、保持动力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Follow your logic&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聊聊数据新闻</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/note/2015-11-13-data-journalism/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/note/2015-11-13-data-journalism/</guid>
      <description>

&lt;h4 id=&#34;数据新闻较传统新闻的优势&#34;&gt;数据新闻较传统新闻的优势？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;关于数据新闻的优势，我试图去思考的问题是未来的新闻是什么样子？经典的新闻生产和传播的基本逻辑是收集、编辑、传递信息。比如邸报的产生，使得中国古代都城内部的信息可以迅速传递到帝国的各个角落。在美国新闻历史上，为了改变黄色新闻对于美国新闻业的打击（不仅仅是媒介信任，而且包括媒体收入），为了传递有效的信息，以《纽约时报》为代表的媒介产业从业者提出了做严肃新闻的标准，并将其发展为西方新闻专业主义的主要元素。这种以传递信息为目标的新闻产业在未来的媒介环境下是无法生存的，因为独家的信息越来越少，信息传递的渠道越来越多。过去的人们要靠读报看电视获取信息，今天信息通过种方式涌入人的生活。信息社会已经发展到了信息过剩、冗余的阶段，人类有限的注意力成为了更加稀缺的资源。互联网和手机解构了传统的信息传递方式。媒介即信息成为媒体的魔咒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上，如果在过去媒体即信息可以使得媒体获取利润和信任的话，今天的如果还坚持走这条道路，就只有在一片“红海”的激烈竞争中灭亡，因为未来的媒介不能是信息，那么是什么呢？我想给出的答案是：知识和艺术。人类对于信息的高级要求有三个：娱乐、知识、艺术。对于新闻而言，不应当以娱乐核心，那么可以仰赖的就只有知识和艺术。数据新闻恰好可以满足这个两个方面的要求：一、从数据出发，挖掘出知识，发现隐藏在海量信息中的价值；二、将信息以艺术的方式表达，彰显创意，吸引眼球。按照这个逻辑，深度报道依然能够受到欢迎，就是因为对于社会事实（信息）的深度挖掘（通过深访等方式）。相较而言，可视化等艺术表达比起系统的收集、整理、分析数据而言，要更容易，也能吸引注意力，因而在现在大行其道，但是未来的数据新闻将在知识发现的方向上又更多发展。数据新闻相比与传统新闻的核心优势恰在于此。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;新手需要哪些素养-如何掌握数据新闻技能&#34;&gt;新手需要哪些素养？如何掌握数据新闻技能？&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;毫无疑问，具备新闻专业主义、计算思维、可视化等艺术设计是学习数据新闻的重要方面。数据新闻不是靠一个人就能完成的工作，它涉及到新闻的策划编辑、数据的收集清洗分析、可视化等多个方面，因而需要编辑记者、数据分析师、可视化设计师（前端、后端）组成的数据新闻团队的协同努力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;掌握数据新闻技能需要加强在新闻专业主义、计算思维、可视化等艺术设计三个方面的训练。不同背景的人面临的学习数据新闻的困难是不一样的。计算机背景的同学可能在艺术设计方面有所缺陷，也可能在统计思维的方面有所不足。平面设计的同学可能对互动设计，对于基于编写代码为主的工作充满畏惧。对于新闻学院的同学而言，新闻专业主义的训练是必修课，计算思维和艺术设计则可能是短板，因而需要花费更多的时间去训练。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分析数据新闻案例
要经常关注国内外的数据新闻团队的作品，分析其设计理念、数据来源、呈现技术、优缺点等方面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增强计算思维
要有意识地选修社会统计课程、数据分析课程，学习数据科学的编程工具（推荐R和Python），学习网络爬虫的编写，经常写博客积累一些知识，使用Github保存和分享代码，使用stack overflow进行提问。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发展艺术设计能力
系统地学习一些平面设计和互动设计的软件工具，例如AI、AE、processing、d3.js、echarts、html、javascript等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;动手练习&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阅读数据新闻相关的书籍&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;向业界学习&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;学习数据新闻的经验&#34;&gt;学习数据新闻的经验&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;明确对于数据新闻的认识，数据新闻聚焦于知识发现使得新闻媒体回归到了新闻的本质。数据新闻不等于可视化，数据新闻也不是简单的迎合受众需求，数据新闻是代表未来的媒介存在方式。因而，数据新闻不是一部分新闻学院的同学要学习的，它使所有想要从事新闻生产的人都要学习的内容。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习数据新闻需要付出大量的时间。数据新闻发展的一个重要阶段是精确新闻，主要倡导采用社会科学的方法进行新闻生产，比如更加系统的抽样调查，而不是采访几个人。现在的数据新闻，加入了更多的数据采集方式、分析方法、呈现方法，因而其生产流程更长。试图去系统掌握相关的知识所需要花费的时间也更长，绝不是选修一门《数据新闻》课程就可以解决的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习数据新闻需要具有分享和合作意识。数据新闻需要团队合作，因而需要参与者具有合作意识和分享意识。因而，我非常鼓励同学们积极的使用github分享自己的代码、作品，为开源工具做出贡献。在这个过程当中，每个人也会累积自己的声誉，更容易获得更多的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;编写代码不可避免。虽然有很多模板可以使用，每当我们试图去做更多一点个性化的改变的时候，都需要对原有的代码进行处理，因而编写代码必不可少。另外，很多工作需要重复进行，采用编写代码的方式可以减少这种重复所造成的时间浪费，最后编写代码容易分享，也容易检查错误。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后，数据新闻人才是独角兽，非常稀缺，成长为一个合格的数据新闻人才也并不容易。如果你决定要成为一名数据新闻生产者，那么就不能以一般的标准要求自己，要更勤奋、更专注、更开放。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
