<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学术 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/en/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/index.xml</link>
    <description>Recent content in 学术 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/en/categories/%E5%AD%A6%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>计算设备购买</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/note/2017-05-07-lab-thinktank/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/note/2017-05-07-lab-thinktank/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;学校很关心我们的计算传播学科崛起，请近期考虑引进若干名专职科研岗的具体推进方法！包括广告内容、宣传渠道、工作任务。可否你在黄俊楠配合下，这两天给一个初步思路。我们来积聚资源。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;国内外计算传播学方向发展的的观察&#34;&gt;国内外计算传播学方向发展的的观察&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;互联网大数据使得计算社会科学等相关领域迅猛发展，国内外传播学院校也开始拥抱这一发展潮流。南京大学新闻传播学院于2015年2月正式建立计算传播学实验中心，加州大学戴维斯分校传播系成立了&lt;a href=&#34;http://c2.ucdavis.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;计算传播研究实验室&lt;/a&gt;，领风气之先。其它高校虽然没有使用计算传播作为为名字，但是也大幅度招收采用大数据和计算科学进行传播学研究的学者。例如，宾州大学&lt;a href=&#34;https://www.asc.upenn.edu/people/faculty&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;安尼斯伯格传播学院&lt;/a&gt;也挖来了Damon Centola和Sandra González-Bailón；斯坦福大学传播系招来了&lt;a href=&#34;http://jenpan.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jennifer Pan&lt;/a&gt;；国内高校以&lt;a href=&#34;http://sjc.bnu.edu.cn/sztd/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;北京师范大学&lt;/a&gt;（吴晔、徐敬宏、王蕊）、&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTExNDMyNw==&amp;amp;mid=210877062&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e35b796e7fab3074221dd197a1bc4140&amp;amp;version=12020810&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;中山大学&lt;/a&gt;发展最为迅速，尤其是北京师范大学通过跨学科招人的方式获得跳跃式发展。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;关于公开招聘新闻传播学院专职科研人员的启事-计算传播学研究方向&#34;&gt;关于公开招聘新闻传播学院专职科研人员的启事（计算传播学研究方向）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt; 
南京大学新闻传播学院因工作需要，现公开招聘计算传播学研究方向专职科研人员3名。计算传播学实验研究中心隶属于南京大学新闻传播学院，创建于2015年2月，主要使命在于挖掘互联网数据，分析人类传播行为。我们的愿景是寻找人类传播行为的可计算基因，主要关注传播网络分析、媒介文本挖掘、数据新闻、计算广告、数学模型、编程工具以及开放数据。经过两年多的发展，目前中心已经建成基础计算平台，包括小型计算集群、大内存服务器、数据存储平台、网络服务器，同时储备了大量数字媒体相关大数据资源，在注意力流动网络等领域发表了一系列研究成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计算传播是指数据驱动的、借助于计算方法所进行的传播过程。分析计算传播现象的研究领域即计算传播学。计算传播学是计算社会科学的重要分支，主要关注人类传播行为的计算基础；以传播网络分析、传播文本挖掘、数学建模等为主要分析工具；大规模地收集并分析人类传播行为数据；挖掘背后的模式和法则；分析模式背后的生成机制与基本原理；被广泛地应用于数据新闻和计算广告等场景；注重编程训练、数学建模、计算思维。将人类传播行为（开放数据）可计算化的转化过程依赖于我们的研究方法（数学模型、编程工具），专注于我们的研究领域（传播网络分析、媒介文本挖掘），而应用于数据新闻和计算广告领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、岗位描述：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要从事计算传播学相关研究和教学工作，独立开展科研工作以及研究课题，努力取得一定的基础和应用研究成果；具备一定的数据科学基础，熟悉Python或其它计算工具；积极与中心团队科研合作；每学期开设至少一门课程；每年以南京大学为第一单位，在相关领域发表SCI/SSCI论文不少于1篇，或CSSCI不少于3篇；参与组织计算传播学年会；积极开展国内外学术交流；积极参加科学普及与社会服务活动，积极承担校、所安排的其他工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、应聘资格：
1、具有较强的计算传播学研究能力和较好的论文写作能力。
2、具有新闻学、传播学、社会学、政治学、计算机科学、物理学或其它相关学科的博士学位，35周岁以下；
3、具备一定的数据科学基础，熟悉Python或其它用于海量数据分析的编程语言；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、工资待遇
本岗位为南京大学专职科研岗位，相关政策详见人力资源处网站《南京大学专职科研系列岗位聘任办法（试行）》文件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、申请程序及提交材料
凡有意应聘者请将个人简历、学历学位证书复印件、科研成果目录等相关材料寄送至南京大学新闻传播学院。确定正式申请后再依规定提交其他材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、聘后管理
1. 对招聘到上述岗位的人员按学校相关规定管理，年薪??万不等，年均奖励或科研补助??万元左右。
2. 专职科研系列岗位以聘用制聘用，专职从事科学研究工作，聘期三年。优秀的专职科研系列人员，聘期内或聘期结束前，可以应聘学校副教授及以上岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、联系方式
通信地址：南京市鼓楼区汉口路22号，南京大学新闻传播学院
邮政编码：210093
联系人：黄老师
联系电话：025-83686260&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;大力建设具有学科领先意义的实验室&#34;&gt;大力建设具有学科领先意义的实验室&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;2）加大科研硬件投入。围绕不断发展的互联网技术，不断改造现有科研实验室，淘汰或彻底改造已经落后于技术发展的电话调查实验室，改进和完善正在建设的计算传播学实验室，兴建媒介认知心理学实验室与数据云实验室，以一系列在国内领域具有领先意义的学科实验室支持最前沿的新媒体研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）大力建设具有学科领先意义的实验室。以手机、互联网为代表的数字媒体技术迅猛发展，一方面为新闻传播研究方法提出巨大挑战，另一方面也提供了“弯道超车”的发展机遇。通过加大科研硬件投入，完善正在建设的计算传播学实验中心，兴建媒介认知心理学实验室、数据云实验室，彻底改造或淘汰不适应新媒介环境的电话调查实验室，增强新闻传播学研究对大数据的计算、分析和挖掘能力。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;全球华人思想库&#34;&gt;全球华人思想库&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;全球华人思想库这个项目，资金到位了。现在需要开发一个工具，1、便于全球分主题投稿、整理、档案管理。2、自动生成分主题的元研究：学术搜索和整理综述。你看这个开发怎么做？需要多久？哪些成本？目前急于要开设备清单，以便李晓愚申述双创经费。你们可否在仙林或电话聊一下？只能买硬件。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;投稿系统，可以考虑博客系统&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web服务器， 建设搜索引擎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自动主题生成&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;硬件&#34;&gt;硬件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大数据实验室是计算传播学研究中心的一个重要组成部分。这个实验室目前落到了我和fm两个做project leader，系里从奥美研究院拿出50万支持这个实验室的硬件设施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它的组成包括了分布式数据抓取和计算平台、共享计算平台、数据存储平台和实验室网站服务器四个部分组成。另外，接受计算士的意见，我决定购买2-3台macbook。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;软件&#34;&gt;软件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;巢老师的意见是要实验室表现出传播力。因为我们从论文发表到资源积累，都落后与其他文科院系。但是即便是这些院系中的相关实验室，也较少为外界所知。这不得不让我好奇@北大新媒体这个微博账号是如何运营的啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时他也告诉我近期的发展，实验室的人手缺乏是重要的问题。我想模仿城大的策略：吸引优秀的本系和外系本科生。目前南大鼓楼主要是商法传播物理这些院系。我想通过一些方式（读书会、沙龙）来吸引更多的本科生加入。采用一定的考核机制，实验室可以成为他们学习的空间，但他们必须参加实验室组会和其他活动，并承担一定的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照他的设想，11月完成硬件配置；11月和12月共组织四次活动；我在明年准备开设计算传播学导论的课程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将把我的一些合作者列为实验室的合作成员。参与weblab的组会、与计算士的午间讨论、与信纸的合作项目都可以展开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我自己的论文也迫在眉睫啦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;如何订购实验室电脑&#34;&gt;如何订购实验室电脑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;按要求填写申购贵重仪器设备可行性论证报告，需要寻找三家销售代理，细化装备的金额情况。在Hp和dell官网打电话找销售代理，打电话。看了apple中国的报价，以老师或学生身份购买会便宜很多。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>君子隆师：记我的博士导师祝建华先生</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/note/2014-06-09-my-teacher/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/note/2014-06-09-my-teacher/</guid>
      <description>&lt;iframe src=&#39;http://chengjun.github.io/media-images/&#39; scrolling=&#34;no&#34; width=&#34;600&#34; height = &#34;400&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;老师在我的心中占有非常重要的地位。人生往往起于卑微，所面对的却是一个庞大到令人无措的世界。面对令人错愕的现实，每个人内心深处都有自己所坚守的地方。而这些地方的存在往往来自于个体的对于世界的学习。而认知世界最好的方法莫过于寻找一位良师。师者，传道授业解惑也。所以有孟母三迁的故事；反过来则有墨子悲染的故事。得良师而不从之学，无疑是最可惜的事情啦。古语云：君子隆师。诚哉斯言！我写这篇文章主要是为了记下我过去生活的一些片段，庆祝祝建华老师的60岁生日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;刚才说到墨子，我就在墨子故里长大。一直到读书到高中开始阅读县志的时候，我才知道我所生活的地方正是墨子故里。墨子名翟，是周朝没落贵族。翟的意思就是凤凰，而在我外祖母家附近就有一座山名唤“落凤”，传说是凤凰落下、墨子诞生的地方。墨子被认为是中国科学的始祖（“科圣”），因为他做出了一些重要的科学发现（比如小孔成像）。除此之外，墨子还有了不起的政治思想，他破天荒地主张“兼爱非攻”，并成功地止楚攻宋。后来我知道，我的故乡的背面是邹城，那里是孟子故里，而邹城北面是曲阜，就是孔子故里了。小子何知，所生活的贫瘠的土地上也曾有这么多的思想者在两千年前积极奔走。不过，时代久远了，所残留下来的只有一些简短的的传说，变了样子的景观而已。让人唏嘘的是虽然人事物俱成一抔黄土了，墨子的思想犹在！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为一个年轻人，认准一个方向，用志不分，是很容易做出一点成绩的。问题就在于找到一个努力的方向。诚如茨威格所言：一个人命中最大的幸运，莫过于在他的人生中途，即在他年富力强之时发现了自己生活的使命。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在24岁之前一直在寻找这样一种可能的方向。高考之后，我从山东来到甘肃兰州读书。在大学里，我常常苦恼于无法真正运用所学的东西。于是先学理科，后来改文科。有一段时间觉得自己应该好好学学经济学，后来也没有结果了。后来自己来到燕园读媒体经营管理方向的为期两年的硕士学位，后来发现这其实跟管理没有多大关系。幸运的是遇到了刘德寰老师，开始学习社会调查和统计的知识。硕士一年之后，同学们就开始疯狂地开始找工作。我则开始了名为最后的狂欢：听各种暑期课。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年7月20日全国研究生暑期学校（新闻传播学及研究方法前沿），我第一次见到了传说中的祝建华老师。在那段时间，还听了Winson师兄讲解结构方程的课。事实上，我之前就关注过竹家庄的博客，到处找寻过《祝建华研究案例汇编》。所以，知道有这么一个讲习班的时候，就毅然绝然地去蹭了几次。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年10月22日，祝老师有一次来北京招生，曾经宴请了一些有意申请香港城市大学博士项目的同学，那是我第一次跟祝老师吃饭。忘记了秦洁在不在，如果不在，我就是那些人当中唯一过来城大读博的同学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年5月，我在网络上报名参加了祝建华老师的在清华大学讲解的《结构方程模型原理及其应用》课程，算是第一次正式作为学生听祝老师的课（那时候“痴迷”于研究方法，人大暑期班是蹭的，类似的我还蹭了北大-密大的几次暑期班）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在2009年10月的时候，我还没有打定注意要不要再读一个博士学位，主要是自己当时对于新闻传播领域本身的兴趣并不太浓厚；阅读学术文章，并不能获得一种兴奋的感觉。在这个时候，师兄吴令飞的鼓励起来很大的作用。阅读英文并不流畅的我在匆匆准备了一个月就考了托福，开始了申请香港博士的道路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;应该说成为竹家庄一员当时挺折腾的，因为直到我硕士快要毕业了，还没有收到博士申请的结果。在那段时间里，我找了一个《民航报》的工作。硕士答辩之后，签了就业的三方协议，租好了房子，准备开始在北京的工作。造物弄人，这个时候城大申请结果方才出来。在得知自己可以跟随祝老师读博之后，我经过了一个小小的痛苦的选择：毁约读博。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是2010年9月我来到香港，住在笔架山下的学生公寓。初来香港的时候，我身上并没有什么钱，学校的奖学金没有那么快发下来。于是我在香港第一次见祝老师，就向他借了一笔钱来支付入学的费用。期间，为了让我们这些平时说汉语写汉语的学生融入英文环境，我们只能用英文给老师写邮件。每一周都要写一个周记来报告自己一周以来的进展。有时候，祝老师还会回复。当然，我也因为英文闹过几次笑话。每次想来，总是莞尔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来，就开始上祝老师开的课，做那些繁琐复杂的习题。祝老师的教导在这个时候是手把手教的。记得为了让我、臻真和秦洁掌握SPSS的编程语言，祝老师还专门给我们非常具体地讲解过几次。后来，我自己却开始抛弃用了一段时间的SPSS, Stata, Amos等工具，开始投入R语言。再到后来，实验室又开始随着社会化媒介的发展（主要是OAuth2.0协议）进一步转向使用Python作为编程语言。为此，祝老师还专门请合作者给我们讲解Python的基本使用方法。许小可来实验室交流阶段，老板还特地抽时间参加了我们对于Matlab的使用与网络科学研究的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每周与祝老师交流最多的时候其实就是组会了。每周，祝老师都一定在一个固定的时间与实验室成员讨论。大到实验室的研究项目，小到个人的生活困惑，都在轻松随意的氛围里一一讨论，认真参详。有时候是建议，有时候是争论，还有时候是“赌博”。仔细想来，祝老师用各种方法调动我们做研究的热情。当然了，面对一个好的老师，除了听其言观其行之外，最快的学习方式就是提问了。祝老师的讲解，往往也形象生动，夹杂着很多亲身的故事，非常有说服力。悲催的是我发现我自己每次跟祝老师赌，都会输。于是后来我就不赌了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了累积的经验之外，我开始越来越深入地感触到祝老师思维方式中的一以贯之的理性。这种理性的力量，一开始会让偏感性的听者产生质疑，待听其仔细论证，则往往为之折服。慢慢地我意识到这其实就是科学研究中重要的特质。后来，我发现祝老师不仅仅在科学研究中如此，一以贯之的理性推演作为一种分析问题的方式体现在祝老师生活中的每一个细节。不要轻视思维的力量。积极地运用理性的思考可以帮助我们理解很多被我们所忽略的问题。受其启发，我总结了一句话作为自己的座右铭：Follow your logic!读到这里，你受到理性的力量的感染了吗？或许这也可以帮助我们理解为什么祝老师可以那么帅，并且越来越帅！不要以为这不可能，为什么不试试看呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;保持开放的头脑、保持专注、保持对新的研究方向的敏感。参加了西雅图的ICA年会之后回来，向老板报告了自己的一些疑惑。祝老师的回答一如既往地让人耳目一新。也许我们总会被眼前的很多事情所遮蔽，但是对于一个学者而言，最重要的硬通货只有两个:“Paper and grant”。一语中的。于是，很多所谓的难题迎刃而解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;博士四年是一场洗礼。在这四年里，我学到了很多以前不曾想到自己可以学习的东西。“活着是一种修行”。很多看似很难做的决定，放在一个更长的时间尺度里往往会变得异常简单。于是很多想不清楚的事情就变得清楚了，放不下的事情也能慢慢放下了。离开民航报的时候，当时报社老大对我说，无论在什么领域都要做到这个领域里面最好的。时间过去了四年，再回过头来思考这句话，我只能说至少我见过了在这个领域所能做到的最好的水平。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在网络挖掘实验室中四年，收获颇多，此行不虚。回想，过去的四年里，祝老师的渐渐多起来的华发里总有一些是我这厢的各种问题导致的，顿感惭愧。忝列实验室一员，但求无损于师门。在毕业的时候，躬逢祝老师60岁生日这一盛事，又是何等得荣幸。“君子隆师”，祝愿老师身体好、心情好、工作好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尾注：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在Github上找了几个javascript的模板，做了两个网页，用来记录祝老师的媒介影像和学术道路，见下面的链接：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://chengjun.github.io/media-images/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;1. 祝老师的媒介影像&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://chengjun.github.io/road&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;2. 祝老师的学术道路&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#39;http://chengjun.github.io/road/&#39; align = &#34;middle&#34; scrolling=&#34;yes&#34; width=&#34;600&#34; height = &#34;800&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
