<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>吴军 on Academic</title>
    <link>https://chengjunwang.com/zh/tags/%E5%90%B4%E5%86%9B/index.xml</link>
    <description>Recent content in 吴军 on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/zh/tags/%E5%90%B4%E5%86%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>通往统计语言学的桥梁——写在《数学之美》的边缘上</title>
      <link>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-12-15-beautiful-math/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/zh/post/cn/2012-12-15-beautiful-math/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文载于《数字媒体阅读报告》&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王成军&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img3.douban.com/lpic/s9114855.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作者: 吴军&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版社: 人民邮电出版社&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;出版年: 2012-5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;页数: 304&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;定价: 45.00元&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ISBN: 9787115282828&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;语言学是传播学的近邻，很多传播学研究都要借助于语言学的工作。经典的语言学或传统的语言学大师——乔姆斯基的跨界之作《媒介控制》也被传播学研究者奉为经典（读者可参见笔者之前的书评）。然而，在过去的三十年里，语言学经历的翻天覆地的变化，一个最明显的趋势是与计算机科学、数学的联姻——计算语言学在诸多藩篱中开花发枝长叶，变得日益蓬勃，并伴随着互联网的发展，成为一门支脉显学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这恐怕是这个学科的创建者及其论辩对象都没有想到的。当然直到现在，传统的语言学研究者和计算语言学的研究者依然剑拔弩张，大家去不同的会议，论文发表在不同的期刊。在第二章《自然语言处理——从规则到统计》中，吴军简略介绍了这两种思路的起源、冲突和发展。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;统计语言学之所以重要，是因为它开始充分利用语言学本身所特有的可计算性。可计算性是衡量一门科学发展阶段的重要尺度。如下图所示，我列出了几个学科的诞生时间和可计算性程度。当然数学和哲学不包括在内，因为数学超脱于可计算性，而哲学，在更大程度上不具有可计算性。网络科学以度为计量单位，经济学以货币为计量基础，物理学以时空为测量手段。值得一提的是，不是所有科学一诞生就有可计算性的，比如生物科学，刚开始的阶段要经历博物学这个考察物种的漫长阶段，直到沃森和克里克的工作揭示DNA的基本结构之后，生物科学才真正具备了可计算性。可计算性，非常关键，它可以使得学科在短期飞跃发展，分子生物学如此，计算机科学如此。正是将计算机科学置于比特这个基本的测量尺度上，计算机科学后起而领袖群雄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的是，语言学的可计算性程度要高于网络科学和经济学。然而，传统的语言学研究在更大程度上忽略了这种天然的优势，直到计算机科学诞生之后，学科的融合、产业的需求才开始催生它的发展。吴军尤其强调的是数学的作用，有了优质的数据的金矿并不必然会做出与之相应的结果或产品。“自然语言处理和通信的世界级专家……都有一个共同的特点就是数学非常好，同时解决了很多实际问题”。吴军认为是数学之美是其中的关键原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://weblab.com.cityu.edu.hk/blog/chengjun/files/2012/09/outline.png&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
图 1  不同学科可计算性的程度&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写到这里，或许我们可以谈一下科学的境界的问题。虽然饱经争议。但这的确是一个值得思考的问题。除计算机科学考虑算法及其计算复杂性，工程类科学考虑实际应用意外，大多数的理科和社会科学都考虑理论的发展问题 （其实信息论恰是纯粹的理论导向，但具有巨大的应用能力）。然而大家对理论是什么却显然有着很多模糊的理解，尤其在社会科学。所谓的理论往往被简化为概念之间的关系，于是置身于虚悬的概念游戏里再也脱不出来，还可美其名曰“理论研究者”。谬矣！与米尔斯所言之抽象实证主义相对的宏大理论学派同样好不到哪里去，甚至更差。历经波折，白首穷经的老社会科学家们到最好才悟到中层理论的优势，要能上下接通。然而仅仅是middle-range theory还是远远不够的，它顶多是一剂泻火的凉茶。社会科学的一个严峻问题依然是计算性的问题以及基于计算性探寻规律(pattern)、法则（law）、机制（mechanism）和原理（principle）的过程。于是，听众问：我们的理论哪里去了。答曰：规律(pattern)、法则（law）、机制（mechanism）和原理（principle）才是理论！可比较，有层级，能预测，可推导。这才是让人不失兴趣的理论研究。任何一个研究，如不能在这四个层级做出实在的贡献就是扯淡，是在学术的场域里耍流氓。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴军在书中谈及google创业之初很多工作没有系统的模型和理论基础。“这些方法比没有做任何事情好一些，但是几乎没有完善和提高的可能，而且使程序的逻辑非常混乱”（p 259 后记）。而一个巨大的压力是很多人在其成长的过程中失去了思考的能力！对周遭不好奇不敏感。《数学之美》一书结合具体的计算语言学在互联网中的应用问题给出了一个个生动活泼的例子，如中文分词、语音识别、网络爬虫、网页排名、网页相关性计算、地图搜索、新闻分类、词汇聚类、搜索引擎反作弊、拼音输入法、CDMA、搜索广告、MapReduce算法等诸多有着实际意义和巨大商业价值的问题。但胡乱地思考这些问题并不能揭示背后的理论。只有回到背后的原理，机制、法则（模型、算法皆在此列）、规律才能谈清楚这些问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了介绍这些理论和应用之外，吴军不失幽默地回顾了统计语言学派的大师们和现在的众多领军人物。贾里尼克和马库斯的经历让人倍感振奋，如此不虚人生一场追寻。诸多轶事趣闻读来让人浮想联翩，为之莞尔。吴军是 贾里尼克所在的霍普金斯大学拿到的博士学位，其后他加入了google，开创网络搜索反作弊的算法。例如，在youtube上面，一个盗版的视频的上传者是无法获取广告收入的，他获取的点击量将被归属于原始的上传者。之后，吴军加入了腾讯公司。除了这本《数学之美》之外，他还写了《浪潮之巅》，介绍众多互联网公司在数字浪潮中的创造的一个个神话。本文的副标题是——写在《数学之美》的边缘上， 因为实在是远远未能窥及书中的奥妙及其背后的东西。作为一本近乎科普的书，背后牵连的是宽广的知识网络：信息论、机器学习、数理统计，不一而足。相信认真对过本书的人能走得更远。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
