<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>实验室 on Academic</title>
    <link>https://chengjunwang.com/en/tags/%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/index.xml</link>
    <description>Recent content in 实验室 on Academic</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/en/tags/%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>实验中心2017年相关事项</title>
      <link>https://chengjunwang.com/en/note/2017-05-07-lab-thinktank/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjunwang.com/en/note/2017-05-07-lab-thinktank/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;国内外计算传播学方向发展的的观察&#34;&gt;国内外计算传播学方向发展的的观察&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;学校很关心我们的计算传播学科崛起，请近期考虑引进若干名专职科研岗的具体推进方法！包括广告内容、宣传渠道、工作任务。可否你在黄俊楠配合下，这两天给一个初步思路。我们来积聚资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互联网大数据使得计算社会科学等相关领域迅猛发展，国内外传播学院校也开始拥抱这一发展潮流。南京大学新闻传播学院于2015年2月正式建立计算传播学实验中心，加州大学戴维斯分校传播系成立了&lt;a href=&#34;http://c2.ucdavis.edu/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;计算传播研究实验室&lt;/a&gt;，领风气之先。其它高校虽然没有使用计算传播作为为名字，但是也大幅度招收采用大数据和计算科学进行传播学研究的学者。例如，宾州大学&lt;a href=&#34;https://www.asc.upenn.edu/people/faculty&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;安尼斯伯格传播学院&lt;/a&gt;也挖来了Damon Centola和Sandra González-Bailón；斯坦福大学传播系招来了&lt;a href=&#34;http://jenpan.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Jennifer Pan&lt;/a&gt;；国内高校以&lt;a href=&#34;http://sjc.bnu.edu.cn/sztd/index.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;北京师范大学&lt;/a&gt;（吴晔、徐敬宏、王蕊）、&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MTExNDMyNw==&amp;amp;mid=210877062&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=e35b796e7fab3074221dd197a1bc4140&amp;amp;version=12020810&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;中山大学&lt;/a&gt;发展最为迅速，尤其是北京师范大学通过跨学科招人的方式获得跳跃式发展。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;关于公开招聘新闻传播学院专职科研人员的启事-计算传播学研究方向&#34;&gt;关于公开招聘新闻传播学院专职科研人员的启事（计算传播学研究方向）&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt; 
南京大学新闻传播学院因工作需要，现公开招聘计算传播学研究方向专职科研人员3名。计算传播学实验研究中心隶属于南京大学新闻传播学院，创建于2015年2月，主要使命在于挖掘互联网数据，分析人类传播行为。我们的愿景是寻找人类传播行为的可计算基因，主要关注传播网络分析、媒介文本挖掘、数据新闻、计算广告、数学模型、编程工具以及开放数据。经过两年多的发展，目前中心已经建成基础计算平台，包括小型计算集群、大内存服务器、数据存储平台、网络服务器，同时储备了大量数字媒体相关大数据资源，在注意力流动网络等领域发表了一系列研究成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;计算传播是指数据驱动的、借助于计算方法所进行的传播过程。分析计算传播现象的研究领域即计算传播学。计算传播学是计算社会科学的重要分支，主要关注人类传播行为的计算基础；以传播网络分析、传播文本挖掘、数学建模等为主要分析工具；大规模地收集并分析人类传播行为数据；挖掘背后的模式和法则；分析模式背后的生成机制与基本原理；被广泛地应用于数据新闻和计算广告等场景；注重编程训练、数学建模、计算思维。将人类传播行为（开放数据）可计算化的转化过程依赖于我们的研究方法（数学模型、编程工具），专注于我们的研究领域（传播网络分析、媒介文本挖掘），而应用于数据新闻和计算广告领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一、岗位描述：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主要从事计算传播学相关研究和教学工作，独立开展科研工作以及研究课题，努力取得一定的基础和应用研究成果；具备一定的数据科学基础，熟悉Python或其它计算工具；积极与中心团队科研合作；每学期开设至少一门课程；每年以南京大学为第一单位，在相关领域发表SCI/SSCI论文不少于1篇，或CSSCI不少于3篇；参与组织计算传播学年会；积极开展国内外学术交流；积极参加科学普及与社会服务活动，积极承担校、所安排的其他工作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二、应聘资格：
1、具有较强的计算传播学研究能力和较好的论文写作能力。
2、具有新闻学、传播学、社会学、政治学、计算机科学、物理学或其它相关学科的博士学位，35周岁以下；
3、具备一定的数据科学基础，熟悉Python或其它用于海量数据分析的编程语言；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三、工资待遇
本岗位为南京大学专职科研岗位，相关政策详见人力资源处网站《南京大学专职科研系列岗位聘任办法（试行）》文件。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四、申请程序及提交材料
凡有意应聘者请将个人简历、学历学位证书复印件、科研成果目录等相关材料寄送至南京大学新闻传播学院。确定正式申请后再依规定提交其他材料。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、聘后管理
1. 对招聘到上述岗位的人员按学校相关规定管理，年薪??万不等，年均奖励或科研补助??万元左右。
2. 专职科研系列岗位以聘用制聘用，专职从事科学研究工作，聘期三年。优秀的专职科研系列人员，聘期内或聘期结束前，可以应聘学校副教授及以上岗位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;五、联系方式
通信地址：南京市鼓楼区汉口路22号，南京大学新闻传播学院
邮政编码：210093
联系人：黄老师
联系电话：025-83686260&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;大力建设具有学科领先意义的实验室&#34;&gt;大力建设具有学科领先意义的实验室&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;2）加大科研硬件投入。围绕不断发展的互联网技术，不断改造现有科研实验室，淘汰或彻底改造已经落后于技术发展的电话调查实验室，改进和完善正在建设的计算传播学实验室，兴建媒介认知心理学实验室与数据云实验室，以一系列在国内领域具有领先意义的学科实验室支持最前沿的新媒体研究。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2）大力建设具有学科领先意义的实验室。以手机、互联网为代表的数字媒体技术迅猛发展，一方面为新闻传播研究方法提出巨大挑战，另一方面也提供了“弯道超车”的发展机遇。通过加大科研硬件投入，完善正在建设的计算传播学实验中心，兴建媒介认知心理学实验室、数据云实验室，彻底改造或淘汰不适应新媒介环境的电话调查实验室，增强新闻传播学研究对大数据的计算、分析和挖掘能力。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;全球华人思想库&#34;&gt;全球华人思想库&lt;/h1&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;全球华人思想库这个项目，资金到位了。现在需要开发一个工具，1、便于全球分主题投稿、整理、档案管理。2、自动生成分主题的元研究：学术搜索和整理综述。你看这个开发怎么做？需要多久？哪些成本？目前急于要开设备清单，以便李晓愚申述双创经费。你们可否在仙林或电话聊一下？只能买硬件。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;投稿系统，可以考虑博客系统&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web服务器， 建设搜索引擎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自动主题生成&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;硬件&#34;&gt;硬件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;大数据实验室是计算传播学研究中心的一个重要组成部分。这个实验室目前落到了我和fm两个做project leader，系里从奥美研究院拿出50万支持这个实验室的硬件设施。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;它的组成包括了分布式数据抓取和计算平台、共享计算平台、数据存储平台和实验室网站服务器四个部分组成。另外，接受计算士的意见，我决定购买2-3台macbook。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;软件&#34;&gt;软件&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;巢老师的意见是要实验室表现出传播力。因为我们从论文发表到资源积累，都落后与其他文科院系。但是即便是这些院系中的相关实验室，也较少为外界所知。这不得不让我好奇@北大新媒体这个微博账号是如何运营的啦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时他也告诉我近期的发展，实验室的人手缺乏是重要的问题。我想模仿城大的策略：吸引优秀的本系和外系本科生。目前南大鼓楼主要是商法传播物理这些院系。我想通过一些方式（读书会、沙龙）来吸引更多的本科生加入。采用一定的考核机制，实验室可以成为他们学习的空间，但他们必须参加实验室组会和其他活动，并承担一定的义务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按照他的设想，11月完成硬件配置；11月和12月共组织四次活动；我在明年准备开设计算传播学导论的课程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我将把我的一些合作者列为实验室的合作成员。参与weblab的组会、与计算士的午间讨论、与信纸的合作项目都可以展开了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时我自己的论文也迫在眉睫啦。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;如何订购实验室电脑&#34;&gt;如何订购实验室电脑&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;按要求填写申购贵重仪器设备可行性论证报告，需要寻找三家销售代理，细化装备的金额情况。在Hp和dell官网打电话找销售代理，打电话。看了apple中国的报价，以老师或学生身份购买会便宜很多。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
