<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>自我介绍 on </title>
    <link>https://chengjun.github.io/en/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E4%BB%8B%E7%BB%8D/index.xml</link>
    <description>Recent content in 自我介绍 on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2016 Cheng-Jun Wang</copyright>
    <atom:link href="/en/tags/%E8%87%AA%E6%88%91%E4%BB%8B%E7%BB%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>自我介绍</title>
      <link>https://chengjun.github.io/en/note/2015-08-13-self-intro/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://chengjun.github.io/en/note/2015-08-13-self-intro/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;个人简历：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://oaf2qt3yk.bkt.clouddn.com/b8f013d97c7b8b40e69ea94d1029855a.png&#34; alt=&#34;近照&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;王成军，博士，南京大学新闻传播学院助理研究员。奥美数据科学实验室主任、计算传播学实验中心研究员、香港城市大学互联网数据挖掘实验室研究员、集智俱乐部核心成员。参与翻译《社会网络分析：方法与实践》(2013)、合著《社交网络上的计算传播学》（2015）。致力于采用计算社会科学视角研究人类传播行为，其研究成果发表于SSCI/SCI期刊，例如Scientific Reports、PloS ONE、Physica A、Cyberpsychology和Journal of Social and Personal Relationships。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;计算传播网（&lt;a href=&#34;http://computational-communication.com）。&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://computational-communication.com）。&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;计算传播学实验中心（&lt;a href=&#34;http://ccc.nju.edu.cn:8089)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://ccc.nju.edu.cn:8089)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;对数据科学感兴趣，主要采用python和R编程，写了一个R包和两个python包：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;networkdiffusion（&lt;a href=&#34;https://github.com/chengjun/networkdiffusion）&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://github.com/chengjun/networkdiffusion）&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;iching (&lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi/iching&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://pypi.python.org/pypi/iching&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scholarNetwork (&lt;a href=&#34;https://pypi.python.org/pypi/scholarNetwork/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://pypi.python.org/pypi/scholarNetwork/&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;研究领域：计算传播学，致力于采用计算社会科学地研究方法分析人类传播行为，具体包括社会化媒体与信息扩散、公共讨论、注意力流动、互联网数据挖掘等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;开设主要课程： 计算传播学导论》、《计算传播与广告》、《数据新闻》等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通讯地址：南京市汉口路22号南京大学新闻传播学院A306 邮编：210093&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Email: wangchj04@gmail.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所在系：新闻与新媒体系&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;老师最开始为何选择了传播学这个专业呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;我选择传播学专业是一个偶然，因为我大学二年级想要转一个专业，而此时已经错过了转专业的时间，恰好新闻学院有一个2+2的项目，就是在原来专业基础上，只需要用两年时间学完专业课。通过选拔考试后，我就转到网络新闻专业，算是进入了传播学的专业。之后，考研、申请博士都要考虑怎么才能发挥自己的既有的知识储备，于是硕士读了一个媒体经营管理的方向。读硕士是一个转折点，因为我的硕士老板很强调数据分析技能的培养和“社会学的想象力”，于是开始做一些小的研究项目。我就钻进书丛，读各种和数据分析和社会科学理论相关的书。在北大和人大的方法类的暑期班里听了不少课。硕士毕业那年，香港城市大学的祝建华老师来京做博士招生的宣讲。我很感兴趣就申请了香港的传播学博士项目。博士毕业之后先在腾讯实习了半年，后来就到南京大学新闻传播学院做助理研究员。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;又为何选择计算传播学作为研究方向？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;计算传播学也非我有意识地选择的结果。我对扩散现象一直感兴趣，从沙堆到信息扩散，我一直认为这里面有很多值得挖掘的地方。来到香港读博之后，我主要在互联网挖掘实验室从事研究工作。读格兰诺维特的论文时，读到门槛模型，与我在读复杂性科学地书籍时所接触到多主体模型等都有关联。2008年正是社会化媒体方兴未艾大放异彩的时候，我想我或许可以采用这个模型来分析社会化媒体上的信息扩散。于是，开始分析各种基于互联网的人类传播行为数据，主要是Digg, Youtube, Twitter和Sina Weibo。恰逢计算机科学家转向这条主线的研究，于是读了很多类似文章。但我对计算机科学家做社会科学研究很不满，因为多数研究都是会议论文，其研究发现往往不够深刻，这部分工作具有很强的数据科学的特点，强调数据挖掘和机器学习技术的使用；同时，我也注意到物理学家对于人类传播行为的研究工作，主要是统计物理和网络科学部分。对我影响最大的依然是网络科学，因为我分析信息扩散的起点就是基于关系网络和信息扩散网络展开。网络科学无疑提供了理想的工具；除此之外，计算语言学的工作使得对于传播文本的挖掘更加系统，例如主题模型鼓舞了计算人文学科的发展。与此同时，我开始放弃mathematica，学习R语言，后来又转向python语言（因为要抓数据）。如何概括类似这些研究范式？我们一度采用了各种标签，比如统计物理、人类动力学、社会物理学、社会计算，但都不贴切。2011年，我在和实验室的同学和老师讨论之后，提出了computational communication的提法，就有了计算传播学。当然，此时距离Lazer等人在2009年提出计算社会科学已经是三年之后了。之后，大家发现这个提法很好地概括了我们的研究兴趣和研究方向，于是就慢慢开始使用这个词语。2012年建立了豆瓣计算传播学小站。2013年，互联网挖掘实验室推出了一系列的计算传播研究工作坊，2014年我到南大之后，筹建了现在计算传播学实验研究中心。我们开始参与一些计算社会科学为主题的国际会议，在与其他学科的研究者交流的时候，采用计算传播学研究者介绍自己的工作。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;老师港城大毕业后，选择留在了象牙塔任教，而非进入公司。不知道这里面又有什么样的考量？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;研究兴趣占了很大比重。我在腾讯的数据挖掘部门实习了半年，后来拿到了他们的offer。腾讯正在急于建设一个连接人和物的互联网公司，很多研究问题都涉及到网络科学。他们对于采用传播的视角建立数据科学模型充满兴趣。但腾讯与百度、阿里相比更为注重实务，所以原来的腾讯研究院被分拆了，在腾讯工作就要面临业务和研究两边跑的问题。与此同时，国内高校也意识到“大数据传播”、数据新闻、计算广告的重要性，也提出一些不错的offer。我一度想去公司，后来博士老板建议我先去高校，家人也希望我能离家近一些，多一些时间照顾家人。当然，他们不知道做研究虽然时间灵活，但更费时间。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;老师最近正在看的一本书是什么？以及自己选择看这本书的原因？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;《社交网络上的计算传播学》，这本书刚刚出版，已经可以订购。这本书是第一本和计算传播直接相关的书，较为系统地整理了关于采用计算传播学视角分析社交网络的理论、方法和工具。另外，也这是我参与编著的第一本书（此处是硬广），之前看的都是电子稿，买几本纸本帮助我备课，还有看看如果出第二版怎么改。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后要提醒老师一下，讲座的最后会请您推荐3本与这次讲座相关的书籍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-《网络、群体与市场》、《社交网络上的计算传播学》、《计算广告》&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;研究方向&#34;&gt;研究方向&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;作为一个新人，提所谓的大词是没有什么意义的，重要的是解决问题。解决中层问题是非常关键的。一个理想的研究者的视野是橄榄球形状的。两端小中间大。分为三层：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;底层：模型和方法（如物理模型）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中层：研究问题 （令飞选了知识生产，如讨论网络、问答网络、引文网络）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高层：研究视野（如注意力科学、计算传播学）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;通常容易欠缺的是中层的研究问题。什么是中层问题？为什么要选中层问题？中层问题可以较好的建立自己的生态位，可以做的东西太多了，人的精力却很有限。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
