<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>book | Cheng-Jun Wang</title>
    <link>https://chengjunwang.com/book/</link>
      <atom:link href="https://chengjunwang.com/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>book</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>All rights © reserved 2019</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://chengjunwang.com/img/headers/deer.webp</url>
      <title>book</title>
      <link>https://chengjunwang.com/book/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>石头记</title>
      <link>https://chengjunwang.com/book/hero/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://chengjunwang.com/book/hero/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;不死的文学欲望&#34;&gt;不死的文学欲望&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;石头大名叫&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/review/8571631/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;斯通纳&lt;/a&gt;，父母都是农民，石头从小就习惯了干农活，但他渴望逃离繁重的让人窒息的农活，在往复的劳作中，石头看不到活着的意义。他希望做一些不一样的事，可以不像父母那样，可以逃离他出生的土地。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新的农业技术的普及给农业带来的新的挑战，石头爸觉得娃必须要学点本事才能帮助自己，于是石头就被送去读了大学里的农学专业。农业科学没有物理学的那种宏达理论，搞来搞去都是些育种化肥之类的东西，石头觉得没意思。因为听了堂文学课看了几本讲诗歌的书，石头决意换个活法。他不想读农学了，转而去学文学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文学能有什么用呢？不能给农业增产，只能让内心的欲望平静。石头一路读到了博士，他的老板给学校写了一个申请，石头就留校任教了。对石头而言，这很好。虽然帮不到爸爸，但可以自食其力，在象牙塔的贫穷里追寻平静的欲望。石头当然知道爱国主义，然而“男儿生当带吴钩”的豪情感染不了他。他对战争和权力机器嗤之以鼻。同样嗤之以鼻的还有他的老板，看着文学在战争面前变成碎屑，看着喜欢的学生冲进战场灰飞烟灭，看着文学没有了观众，老板很绝望，死了。一块读书的时候，石头有两个小伙伴，小欧和戈登。他俩没有石头那么耐得住寂寞，欧洲的战事一起，他们就参军了。小欧很快阵亡，而戈登活下来回到大学里和石头成为了同事。虽然石头和戈登是好朋友，他们俩注定不一样。对权力敏感的戈登一回到校园就盯上了院长的职位，从代理系主任开始干起。而石头只喜欢写书、教书。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石头的情感爆发了，他臆想着和一个银行家的漂亮女儿度过一生快乐的时光。那几乎是初恋，他义无反顾，把这个未来的妻子追到了手，还很快结婚了。然而，近乎清教徒的银行家女儿从小就在禁欲的文化中长大，她非常激烈地反抗充满了文学欲望的石头，连肢体亲密接触都变成了恶心的事情。只是为了有一个稳定的婚姻，她为石头生下了一个女儿。此外，她继承了父亲的经济头脑，向父亲借了一大笔钱在大学旁买了一个很体面的大房子，房贷当然由石头来背负。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石头投身到学术中，他的第一本书给他带来了学术声誉，如愿以偿拿到了终身教职。但是教学也有陷阱，因为他拒绝让后来成为系主任的老赵的学生通过答辩，而与老赵结下了梁子。更没有料想到老赵心胸狭窄，对他处处刁难，让他开很多助教才会上的课。家庭里也不顺，石头对女儿非常喜爱，他妻子却百般刁难嫉妒。石头妻子想尽方法让石头没有时间和女儿相处。石头在事业和家庭都遇到了强劲的对手，几乎万念俱灰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;40多岁的时候，一个年轻的女学生进入了石头的生活。他们俩相互彼此爱慕，走到一起。女学生和石头一样充满了文学的理想主义，石头感受到了最快乐的平静生活。值得一提的是，石头老婆对于丈夫出轨非常开明，她很快就察觉却丝毫不干预，很有信心地预言很快这场快乐的露水情缘就会结束。女学生的到来使得石头重新对学术燃起了兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;果然，一切如梦幻泡影，系主任老赵抓住机会要求女学生退学，石头没有办法，女学生独自离开。石头备受打击，但女学生给他留下的理想主义的文学欲望让他站了起来，通过改变教学大纲的方式和系主任斗争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石头的女儿在痛苦的家庭环境下长大，她一直希望逃离家庭，正如她的妈妈当年毫不犹豫地嫁给石头也是为了逃离一样。女儿怀孕了，石头老婆顺水推舟放女儿走了。女儿远嫁，不愿再回来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;石头情人的书出版了，广受赞誉，拿到了一个知名大学的终身教职。石头再次读到那本他付出很多心血的书，心神为之震颤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一转眼十年过去了，系主任快退休了，他想在自己下台之前把石头搞走，让石头提前退休。石头再次反抗，却不料身患重症，癌症晚期，只好退休。石头一辈子追求文学的理想主义，淡泊名利，恪尽职守，待人宜宽，却遭受了来自事业、家庭和命运的三重打击。他乐观过，颓废过，爱过，恨过，得过且过，活过，最后死了。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
